{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"ISSNet Online DF","text":"<p> O ISSNetDF \u00e9 um sistema eletr\u00f4nico utilizado para emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas de servi\u00e7os e gest\u00e3o das notas emitidas no Distrito Federal. Ele permite que os prestadores de servi\u00e7os do DF emitam notas fiscais eletr\u00f4nicas de servi\u00e7os e fa\u00e7am a gest\u00e3o das notas emitidas, al\u00e9m de gerar guias de pagamento do ISS (Imposto Sobre Servi\u00e7o). O sistema tamb\u00e9m oferece uma consulta p\u00fablica para verificar a validade e autenticidade de notas fiscais eletr\u00f4nicas emitidas no DF.</p> <p>O objetivo deste projeto de IHC \u00e9 avaliar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no uso deste sistema, identificando pontos negativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua interface e funcionalidades. A partir da an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com o sistema, pretende-se propor melhorias para aprimorar a usabilidade e a efici\u00eancia do ISSNetDF, de acordo com os conhecimentos adquiridos na disciplina.</p>"},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>Este reposit\u00f3rio cont\u00e9m a documenta\u00e7\u00e3o do planejamento e execu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de demais artefatos gerados ao longo da avalia\u00e7\u00e3o IHC do site da CAIXA Econ\u00f4mica Federal, feita para a disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador na Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Miguel Moreira <p>@EhOMiguel</p> Ver perfil Arthur Trindade <p>@trindadea</p> Ver perfil Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <p>@ArtAssLou</p> Ver perfil Gabriel De Souza <p>@Gabrielribeirof19</p> Ver perfil J\u00falio C\u00e9sar <p>@julnox</p> Ver perfil Marcus Vinicius <p>@MarcusVcd</p> Ver perfil"},{"location":"#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 09/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo e da apresenta\u00e7\u00e3o da equipe Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.1</code> 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e sobre Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.2</code> 07/05/2023 Altera\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e sobre do site da CAIXA para o site ISSNet DF Arthur Trindade Miguel Moreira"},{"location":"entrega_final/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entrega_final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No primeiro semetre de 2023, grupo 8 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, da Universidade de Bras\u00edlia, realizou um estudo sobre as intera\u00e7\u00f5es humano-computador na plataforma ISSNet. Utilizando metodologias e t\u00e9cnicas relevantes, o grupo prop\u00f4s solu\u00e7\u00f5es para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio na plataforma. Neste artefato, ser\u00e3o apresentados de forma concisa os principais aspectos e aprendizados obtidos durante o projeto pela equipe.</p>"},{"location":"entrega_final/#site-selecionado","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"entrega_final/#justificativa","title":"Justificativa","text":"<p>Originalmente, hav\u00edamos selecionado o site da Caixa Econ\u00f4mica Federal como nosso objeto de estudo. No entanto, devido a uma refatora\u00e7\u00e3o recente desse site, optamos por mudar para nossa segunda op\u00e7\u00e3o, o site da ISSNetDF. Essa escolha foi baseada na facilidade de encontrar usu\u00e1rios e na relev\u00e2ncia do site para um dos membros do nosso grupo de trabalho.</p>"},{"location":"entrega_final/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<p>Durante o processo de sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto de IHC, consideramos diversos crit\u00e9rios:</p> <ol> <li> <p>Relev\u00e2ncia do setor: Avaliamos a import\u00e2ncia do setor ao qual o site pertence. Optamos por escolher um site que estivesse relacionado a um setor de atividade estrat\u00e9gico ou em destaque, a fim de tornar o projeto mais relevante e alinhado com as tend\u00eancias do mercado.</p> </li> <li> <p>Potencial de impacto: Consideramos o potencial de impacto da refatora\u00e7\u00e3o do site. Buscamos escolher um site que, ao ser melhorado em termos de usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, pudesse beneficiar um n\u00famero significativo de pessoas e gerar um impacto positivo.</p> </li> <li> <p>Disponibilidade de recursos: Verificamos a disponibilidade de recursos e informa\u00e7\u00f5es sobre o site. A exist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o, dados de uso ou relat\u00f3rios de problemas poderiam fornecer insights valiosos para o projeto.</p> </li> <li> <p>Diversidade de funcionalidades: Consideramos a diversidade de funcionalidades oferecidas pelo site. Optamos por escolher um site que apresentasse uma variedade de recursos e intera\u00e7\u00f5es, o que proporcionaria uma maior oportunidade de an\u00e1lise e melhoria em diferentes aspectos.</p> </li> <li> <p>Relev\u00e2ncia regional: Tamb\u00e9m levamos em conta a relev\u00e2ncia regional do site. Optamos por selecionar um site que tivesse um p\u00fablico-alvo mais espec\u00edfico ou uma abrang\u00eancia geogr\u00e1fica limitada, o que poderia tornar mais vi\u00e1vel o recrutamento de usu\u00e1rios para testes e feedback.</p> </li> <li> <p>Recomenda\u00e7\u00e3o de um colega: Um dos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o foi o fato de o site ser de trabalho de um colega. Isso facilitaria o acesso aos usu\u00e1rios e a compreens\u00e3o das necessidades e demandas relacionadas ao site.</p> </li> <li> <p>Design e usabilidade inadequados: Consideramos a apar\u00eancia e usabilidade do site como crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Escolhemos um site que apresentava defici\u00eancias em termos de design, layout e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Isso permitiria que explor\u00e1ssemos melhorias nesses aspectos por meio da refatora\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ol>"},{"location":"entrega_final/#aspectos-selecionados","title":"Aspectos selecionados","text":"<p>Ao analisar o site da ISSNetDF, identificamos os seguintes aspectos que podem ser aprimorados:</p> <ol> <li>Falta de usabilidade: O site n\u00e3o oferece recursos de acessibilidade, como suporte a LIBRAS (L\u00edngua Brasileira de Sinais), sensibilidade \u00e0 luz (contraste adequado) e ajuste do tamanho da fonte. Essas melhorias s\u00e3o cruciais para atender \u00e0s necessidades de usu\u00e1rios com defici\u00eancia auditiva, visual ou cognitiva.</li> <li>Navega\u00e7\u00e3o confusa: O site apresenta uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o complexa, com informa\u00e7\u00f5es relevantes escondidas em menus pouco intuitivos. \u00c9 fundamental simplificar a navega\u00e7\u00e3o e tornar mais f\u00e1cil para os usu\u00e1rios encontrar as informa\u00e7\u00f5es desejadas.</li> <li>M\u00e1 formata\u00e7\u00e3o do conte\u00fado: O conte\u00fado do site pode estar mal formatado, dificultando a leitura e a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelos usu\u00e1rios. \u00c9 importante garantir uma formata\u00e7\u00e3o consistente e clara para melhorar a legibilidade e a efici\u00eancia na busca de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/#ciclo-de-vida","title":"Ciclo de Vida","text":"<p>O ciclo de vida de Mayhew foi proposto em 1999, este ciclo foi criado para guiar no desenvolvimento de produtos/software com foco na usabilidade, levando em considera\u00e7\u00e3o a efici\u00eancia e facilidade e que trabalhe na quest\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, este ciclo \u00e9 dividido em tr\u00eas fases: Iniciando pela an\u00e1lise de requisitos, projeto/desenvolvimento/teste e instala\u00e7\u00e3o. Na fase de an\u00e1lise, s\u00e3o definidos v\u00e1rios artefatos, como metas de usabilidade, an\u00e1lise de tarefas, entre outros. Cada artefato tem sua import\u00e2ncia dentro do ciclo de vida da engenharia. Na fase de desenvolvimento, a ideia principal \u00e9 buscar solu\u00e7\u00f5es de IHC que ajude a entender metas de usabilidades desenvolvidas na fase anterior, incluindo v\u00e1rios pontos, como storyboard, prot\u00f3tipos, relatos, entre outros.</p> <p>Segue em sequ\u00eancia a figura 1 referente ao ciclo de vida de Mayhew, cada artefato e fase necess\u00e1rio.:</p> <p> <p>Figura 1: Ciclo de vida de Mayhew</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Iniciamos o projeto baseado no ciclo de vida da Mayhew, passando por todas as etapa, seguindo ordem proposta, inicializando com o desenvolvimento da analise de requisitos, onde s\u00e3o contidos os seguintes artefatos: Perfil do Usuario, Analise de Tarefas, Caracter\u00edsticas da plataforma do projeto, Principio geral do Projeto. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o de todos os artefatos citados, foi desenvolvido as Metas de usabilidade que por sua vez deu origem a o Guia de Estilo.</p>"},{"location":"entrega_final/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":""},{"location":"entrega_final/#nivel-1","title":"N\u00edvel 1","text":"<p>No n\u00edvel 1 foi produzido um storyboard para avaliar em conjunto com a an\u00e1lise de tarefas e verificar se h\u00e1 uma correspond\u00eancia entre o fluxo identificado no storyboard e an\u00e1lise de tarefas com o que o usu\u00e1rio est\u00e1 acostumado a realizar, os pontos levantados pelos usu\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas e na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram utilizados para \u00e1  atualiza\u00e7\u00e3o da guia de estilo caso necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"entrega_final/#nivel-2","title":"N\u00edvel 2","text":"<p>J\u00e1 no n\u00edvel 2, foi produzido um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, onde o escolhido pelo grupo foi o prot\u00f3tipo de papel, tem o mesmo objetivo de verificar a correspond\u00eancia entre o fluxo identificado na an\u00e1lise de tarefas com o que est\u00e1 no prot\u00f3tipo de papel. A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel que tamb\u00e9m ir\u00e1 contribuir novamente para a altera\u00e7\u00e3o da guia de estilo caso necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"entrega_final/#nivel-3","title":"N\u00edvel 3","text":"<p>Em sequ\u00eancia, no n\u00edvel 3 foi desenvolvido um prot\u00f3tipo de alta fidelidade baseado na an\u00e1lise de tarefas e as itera\u00e7\u00f5es anteriores com os outros prot\u00f3tipos. O objetivo se mant\u00e9m o mesmo que os outros, caso as metas de usabilidade forem atingidas ser\u00e1 atualizado o guia de estilo e finalizado o projeto, junto com a conclus\u00e3o se o prot\u00f3tipo demonstrou melhorias comparado com o site real ou caso ele tenha sido pior, deveremos explicar as raz\u00f5es disso.</p> <p>Como o projeto \u00e9 realizado de maneira conceitual, n\u00e3o foram avaliados as telas do site da ISSNetDF, contudo, alguns artefatos/documentos criados no projeto foi desenvolvidos para verificar o ciclo de Mayhew, como a verifica\u00e7\u00e3o, onde foi realizado pelo grupo para identificar inconformidades e assim possivelmente corrigi-las, melhorando assim toda a estrutura do projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/#cronograma-de-entregas","title":"Cronograma de Entregas","text":"<p>Este item apresenta o cronograma executado com detalhes das entregas em cada etapa do projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o do GitHub Pages Miguel Moreira 09/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/04/202310/04/2023 Ponto de controle 1 no Discord Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 25/04/2023 Arthur Trindade 25/04/2023 Planejamento do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/202323/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 21/04/202324/04/2023 Ponto de controle 2 no Discord Arthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 25/04/2023 Arthur Trindade 25/04/2023 Avalia\u00e7\u00e3o dos sites propostos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 20/04/202324/04/2023 Escolher site para o projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira - Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Marcus Vinicius 25/04/202326/04/2023 Julio C\u00e9sar 25/04/202326/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do processo de design J\u00falio C\u00e9sar 23/04/202324/04/2023 Marcus Vinicius 25/04/202326/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades Arthur TrindadeGabriel de Souza 23/04/202324/04/2023 Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 24/04/202326/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 1 Miguel Moreira 24/04/2023 Miguel Moreira 24/04/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/04/202327/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 24/04/202327/04/2023 <p>Tabela 1: Cronograma executado da etapa 1.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 3 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 02/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 08/05/2023 Marcus Vinicius 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/2023 Arthur Trindade 07/05/2023 Distribui\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 06/05/202307/05/2023 - - Defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento de aspectos \u00e9ticos Miguel Moreira 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do termo de consetimento Arthur Trindade 07/05/202308/05/2023 Miguel Moreira 08/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o de personas Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/202308/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 08/05/2023 An\u00e1lise de tarefas Gabriel de Souza 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 An\u00e1lise de cen\u00e1rios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 07/05/202308/05/2023 Gabriel de Souza 08/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 2 Miguel Moreira 08/05/2023 Miguel Moreira 08/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 <p>Tabela 2: Cronograma executado da etapa 2.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 4 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 08/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Gabriel de Souza - An\u00e1lise das caracter\u00edsticas da plataforma do projeto J\u00falio C\u00e9sar 15/05/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 15/05/2023 Escolha dos princ\u00edpos gerais do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 15/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de SouzaMiguel Moreira 15/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 15/05/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da guia de estilo do projeto Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira 15/05/2023 Marcus Vinicus 15/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 3 Miguel Moreira 15/05/2023 Miguel Moreira 15/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 <p>Tabela 3: Cronograma executado da etapa 3.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 5 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 15/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - J\u00falio Cesar - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Miguel Moreira 22/05/2023 Arthur Trindade 22/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Arthur Trindade 22/05/2023 Miguel Moreira 22/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 22/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de Souza 22/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do an\u00e1lise de tarefas Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 22/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 22/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 4 Miguel Moreira 22/05/2023 Miguel Moreira - Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 <p>Tabela 4: Cronograma executado da etapa 4.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 22/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - J\u00falio Cesar - Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards Julio C\u00e9sar 27/05/2023 Marcus Vinicius 29/05/2023 Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o das analise de tarefas e storyboards Arthur TrindadeGabriel de Souza 27/05/202328/05/2023 Miguel Moreira 28/05/2023 Relato dos resultados do storyboard Marcus Vin\u00edcius 28/05/202329/05/2023 Arthur Trindade 29/05/2023 Relato dos resultados da da an\u00e1lise de tarefas Gabriel de Souza 28/05/202329/05/2023 Arthur Trindade 29/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sar 28/05/2023 Gabriel de Souza 28/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Miguel MoreiraArthur D'Assump\u00e7\u00e3o 28/05/202329/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 29/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 5 Miguel Moreira 29/05/2023 Miguel Moreira 29/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 <p>Tabela 5: Cronograma executado da etapa 5.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 7 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 29/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Miguel Moreira - Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 1 J\u00falio C\u00e9sar 01/06/202303/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 2 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 01/06/202303/06/2023 Arthur Trindade 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 Marcus Vinicius 01/06/202303/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 Arthur Trindade 01/06/202303/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 5 Miguel Moreira 01/06/202303/06/2023 Gabriel de Souza 03/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.1 Miguel Moreira 03/06/2023 Miguel Moreira 03/06/2023 <p>Tabela 6: Cronograma executado da etapa 6.1.</p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 9 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 12/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Miguel Moreira - Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 18/06/202319/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.2 Miguel Moreira 19/06/2023 Miguel Moreira 19/06/2023 <p>Tabela 7: Cronograma executado da etapa 6.2.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 05/06/2023 - - Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade 10/06/202312/06/2023 Julio C\u00e9sar 12/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Gabriel de SouzaMiguel Moreira 10/06/202312/06/2023 Arthur Trindade 12/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius 10/06/202312/06/2023 Gabriel de Souza 12/06/2023 Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel Arthur TrindadeGabriel de Souza 11/06/202312/06/2023 Miguel Moreira 12/06/2023 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 12/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 12/06/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira 10/06/202312/06/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 12/06/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 10/06/202312/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 12/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 7 Miguel Moreira 12/06/2023 Miguel Moreira 12/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 <p>Tabela 9: Cronograma planejado da etapa 7.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 20/06/2023 Gabriel de Souza 20/06/202325/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur Trindade 20/06/202325/06/2023 Julio C\u00e9sar 26/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Miguel Moreira 20/06/202325/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sar 20/06/202325/06/2023 Miguel Moreira 26/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das listas de verifia\u00e7\u00e3o dos artefatos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMarcus Vinicius 20/06/202325/06/2023 Miguel Moreira 26/06/2023 Recrutamento de participantes Gabriel de Souza 20/06/202325/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira - Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade Miguel MoreiraArthur Trindade 25/06/202326/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Coleta do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/202322/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/06/202325/06/2023 Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Miguel Moreira 26/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 8 Miguel Moreira 25/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/06/202326/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 <p>Tabela 10: Cronograma planejado da etapa 8. </p>"},{"location":"entrega_final/#execucao-do-projeto","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>Na execu\u00e7\u00e3o do projeto de IHC, houve a colabora\u00e7\u00e3o de todos os integrantes, onde foram desenvolvidas atividades referentes \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o Humano Computador a fim de compreender como se pode criar interfaces computacionais eficientes e satisfat\u00f3rias para os usu\u00e1rios do ISSNet.</p> <ol> <li> <p>Na primeira etapa, do projeto foi a organiza\u00e7\u00e3o do planejamento, foi quando houve a sele\u00e7\u00e3o do site trabalhado, houve a cria\u00e7\u00e3o do cronograma, a sele\u00e7\u00e3o das tecnologias, cria\u00e7\u00e3o do do GitHub Pages e a ambienta\u00e7\u00e3o dos participantes com as tecnologias. </p> </li> <li> <p>Na segunda etapa, houve a elicita\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio por meio de question\u00e1rio tal a\u00e7\u00e3o foi feita para que o grupo possa entender sobre o usu\u00e1rio e poder propor melhorias e visualizar a aplica\u00e7\u00e3o pela lente do usu\u00e1rio, a cria\u00e7\u00e3o do documento de aspectos \u00e9ticos e termo de consentimento para a execu\u00e7\u00e3o de entrevistas e coletas de informa\u00e7\u00f5es de formas legais e profissionais e foi criada as tarefas e cen\u00e1rios para a documenta\u00e7\u00e3o das atividades executadas dentro da aplica\u00e7\u00e3o por meio do usuario.</p> </li> <li> <p>Na terceira etapa, houve a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da plataforma, defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais, as metas de usabilidade e o guia de estilo do projeto, a fim de padronizar a cria\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> </li> <li> <p>Na quarta etapa, houve o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas e do storyboard, bem como o planejamento de seus respectivos relatos. Com isso, o grupo pode compreender as partes do trabalho a serem realizados dentro da plataforma.</p> </li> <li> <p>Na quinta etapa nesta etapa foi criado os storyboards e posteriormente validado com usu\u00e1rios por meio de entrevistas, bem como a an\u00e1lise de tarefas, e houve o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e seu relato.</p> </li> <li> <p>Na sexta etapa foi dividida em duas etapas, a 6 e 6.1. Na etapa 6 fizemos a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 1, para que pud\u00e9ssemos compreender como se faz a verifica\u00e7\u00e3o, bem como passar um feedback para o outro grupo. Na etapa 6.1 fizemos a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de nosso pr\u00f3prio grupo. </p> </li> <li> <p>Na S\u00e9tima etapa foi onde os prot\u00f3tipos referentes a etapa 1, 2 e 3 foram criados, e validados por meio de entrevista, bem como os prot\u00f3tipos de papel. Todos a fim de avaliarmos de forma pr\u00e1tica com o usur\u00e1rio se as propostas de melhoria foram satisfat\u00f3rias para o ISSNet.</p> </li> <li> <p>Na Oitava etapa foi onde os prot\u00f3tipos das tarefas referentes a etapa 1, 2 e 3 foram criados, e validados por meio de entrevista,. Nesta etapa tamb\u00e9m foram feitas corre\u00e7\u00f5es avaliadas anteriormente na etapa 6, a fim de aprimorar o projeto. </p> </li> </ol>"},{"location":"entrega_final/#resultados-alcancados","title":"Resultados alcan\u00e7ados","text":"<p>O objetivo principal do projeto foi aprimorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site da ISSNetDF, aplicando os princ\u00edpios de IHC e propondo melhorias significativas. Para avaliar se alcan\u00e7amos esse objetivo, vamos analisar os aspectos selecionados para o projeto e os resultados obtidos.</p> <p>Ao longo do projeto, conseguimos cumprir todos os aspectos selecionados e obter resultados positivos:</p> <ol> <li> <p>Para abordar a falta de usabilidade, implementamos recursos de acessibilidade no prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Adicionamos suporte a LIBRAS, op\u00e7\u00f5es de sensibilidade \u00e0 luz (com contraste adequado) e ajuste no tamanho da fonte. Essas melhorias permitir\u00e3o que os usu\u00e1rios com defici\u00eancia tenham acesso mais inclusivo ao site.</p> </li> <li> <p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 navega\u00e7\u00e3o confusa, realizamos uma an\u00e1lise aprofundada da estrutura do site e propusemos mudan\u00e7as significativas. Implementamos um menu de \"Mais acessados\", que apresenta as tarefas mais utilizadas pelos usu\u00e1rios. Isso simplifica a navega\u00e7\u00e3o e permite que eles encontrem rapidamente as op\u00e7\u00f5es desejadas.</p> </li> <li> <p>Para solucionar a m\u00e1 formata\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, adotamos um padr\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o e responsividade em todo o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Garantimos uma apresenta\u00e7\u00e3o clara e consistente do conte\u00fado, melhorando assim a legibilidade e a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol> <p>Al\u00e9m dos aspectos selecionados, tamb\u00e9m conseguimos alcan\u00e7ar outras melhorias not\u00e1veis no projeto:</p> <ol> <li> <p>Adotamos o padr\u00e3o governamental para o site, seguindo todas as diretrizes do MANUAL_MARCA_GDF_2023. Isso garante uma identidade visual alinhada com o governo e transmite confian\u00e7a aos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Reduzimos o n\u00famero de cliques necess\u00e1rios para acessar todas as tarefas escolhidas. Com a implementa\u00e7\u00e3o do menu de \"Mais acessados\", os usu\u00e1rios agora podem chegar \u00e0s tarefas desejadas com, pelo menos, 1 click a menos em compara\u00e7\u00e3o com o site original. Em alguns casos, a redu\u00e7\u00e3o chega a 2 clicks.</p> </li> <li> <p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, os usu\u00e1rios mencionaram a melhoria est\u00e9tica em compara\u00e7\u00e3o com o site original. Isso demonstra que conseguimos alcan\u00e7ar uma interface mais agrad\u00e1vel e atraente para os usu\u00e1rios.</p> </li> </ol> <p>Com base nos resultados obtidos e nas melhorias implementadas, podemos afirmar que o objetivo do projeto foi alcan\u00e7ado com sucesso. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresenta melhorias significativas em termos de usabilidade, navega\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e acessibilidade, proporcionando uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entrega_final/#sintese-do-projeto","title":"S\u00edntese do Projeto","text":"<p>A S\u00edntese do Projeto abrange uma vis\u00e3o abrangente das ferramentas utilizadas, t\u00e9cnicas aplicadas, artefatos desenvolvidos, prot\u00f3tipos constru\u00eddos e a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. Abaixo encontram-se as s\u00ednteses detalhadas:</p>"},{"location":"entrega_final/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram utilizadas diversas ferramentas para auxiliar nas atividades de avalia\u00e7\u00e3o em prot\u00f3tipos e modelos conceituais. A tabela 1 apresenta uma s\u00edntese das ferramentas utilizadas, destacando o contexto em que foram aplicadas, assim como sua finalidade:</p> <p> <p>Tabela 1: Ferramentas Utilizadas</p> <p></p> Ferramenta Onde/Quando Foi Utilizada Como Foi Utilizada Github Em todo o projeto Foi utilizada como reposit\u00f3rio para o projeto git Discord Na apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1 Foi utilizada inicialmente como meio de comunica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, mas o grupo julgou posteriormente que seria mais pr\u00e1tico usar MS Teams MS Teams Nas apresenta\u00e7\u00f5es a partir da entrega 1 e para grava\u00e7\u00e3o das entrevistas da an\u00e1lise de tarefas, do storyboard, do prot\u00f3tipo de papel e do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es OBS Studio Na apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1 Utilizado inicialmente para grava\u00e7\u00f5es quando as reuni\u00f5es eram feitas no Discord, com a mudan\u00e7a para o MS Teams, n\u00e3o foi mais necess\u00e1rio usar, pois o MS Teams j\u00e1 possui ferramenta nativa de grava\u00e7\u00e3o Figma Na guia de estilo e na avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade Utilizada a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade MKDocs Em todo o projeto Utilizada para a cria\u00e7\u00e3o do site est\u00e1tico do projeto com documentos em markdown Whatsapp Em todo o projeto Utilizada como meio de comunica\u00e7\u00e3o do grupo Youtube Nas apresenta\u00e7\u00f5es das entregas e nas entrevistas da an\u00e1lise de tarefas, do storyboard, do prot\u00f3tipo de papel e do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Utilizada para hospedagem dos v\u00eddeos n\u00e3o listados VSCode Em todo o projeto Utilizada para a escrita e formata\u00e7\u00e3o dos documentos markdown Canva Na defini\u00e7\u00e3o de personas Utilizada para a cria\u00e7\u00e3o dos elencos de persona Google Forms Na defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio Utilizada para a cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio online StoryboardTHAT Na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Utilizada a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards ThisPersonDoesn'tExist Na defini\u00e7\u00e3o de personas Utilizada para a gera\u00e7\u00e3o das imagens das personas <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram aplicadas v\u00e1rias t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o em prot\u00f3tipos e modelos conceituais, incluindo storyboard, an\u00e1lise de tarefas e prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Essas t\u00e9cnicas n\u00e3o apenas serviram para avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos, mas tamb\u00e9m foram utilizadas como parte do levantamento de requisitos e defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio. A tabela a seguir apresenta uma s\u00edntese das t\u00e9cnicas utilizadas, mostrando a avalia\u00e7\u00e3o realizada, os avaliadores envolvidos, o n\u00famero de participantes e os resultados obtidos:</p> <p> <p>Tabela 2: T\u00e9cnicas Utilizadas durante o Projeto</p> <p></p> Atividade T\u00e9cnica Utilizada Avaliador(es) N\u00famero de Participantes Resultados Levantamento do Perfil do Usu\u00e1rio Question\u00e1rios on-line - 19 (12 usu\u00e1rios do Sistema) Resultados do Perfil do Usu\u00e1rio  Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Entrevista Gabriel de Souza, Arthur Trindade e Miguel Moreira 5 (3 entrevistadores e 2 entrevistados) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Gabriel de Souza, Arthur Trindade 4 (2 entrevistadores e 2 entrevistados) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Gabriel de Souza, Arthur Trindade, Miguel Moreira e Arthur D\u00b4 Assun\u00e7\u00e3o 5 (4 Entrevistadores e 1 entrevistado) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Think Aloud, Observa\u00e7\u00e3o e Entrevista Miguel Moreira e Arthur Trindade 3 (2 entrevistadores e 1 entrevistado) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#artefatos-desenvolvidos","title":"Artefatos Desenvolvidos","text":"<p>A s\u00edntese dos artefatos desenvolvidos consiste em uma an\u00e1lise detalhada das oito etapas do projeto, sendo que a sexta etapa \u00e9 dividida em duas partes distintas. Em cada etapa, foram produzidos diversos artefatos, os quais foram criados por diferentes respons\u00e1veis. A seguir, est\u00e3o listados os nove t\u00f3picos correspondentes \u00e0s etapas do projeto, nos quais ser\u00e3o apresentadas as tabelas, de 3 a 11, contendo os artefatos desenvolvidos em cada uma dessas etapas. Cada tabela cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre os artefatos desenvolvidos, o respons\u00e1vel por sua constru\u00e7\u00e3o e o(s) revisor(es) envolvido(s) no processo.</p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-1_1","title":"Etapa 1","text":"<p> <p>Tabela 3: Artefatos Produzidos na Etapa 1</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Introdu\u00e7\u00e3o da equipe Arthur TrindadeMiguel Moreira Arthur TrindadeMiguel Moreira Sites Avaliados Miguel Moreira Arthur Trindade Site Selecionado Miguel Moreira Arthur Trindade Ferramentas do Projeto Marcus Vinicius Julio C\u00e9sar Cronograma Planejado Arthur TrindadeGabriel de Souza Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar Cronograma Executado Arthur TrindadeGabriel de Souza Gabriel de Souza Processo de Design Julio C\u00e9sar Marcus Vinicius Atas das reuni\u00f5es Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Rotativo <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-2_1","title":"Etapa 2","text":"<p> <p>Tabela 4: Artefatos Produzidos na Etapa 2</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vin\u00edcius Miguel Moreira Aspectos \u00c9ticos Arthur TrindadeMiguel Moreira Julio C\u00e9sar Personas Arthur TrindadeJulio C\u00e9sarMarcus Vinicius Miguel Moreira An\u00e1lise de Tarefas Gabriel de SouzaJulio C\u00e9sar Julio C\u00e9sar Cen\u00e1rios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-3_1","title":"Etapa 3","text":"<p> <p>Tabela 5: Artefatos Produzidos na Etapa 3</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Princ\u00edpios Gerais do Projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vin\u00edcius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vin\u00edcius Metas de Usabilidade Gabriel de Souza Miguel Moreira Guia de Estilo Arthur TrindadeMiguel Moreira Marcus Vinicius Caracter\u00edsticas da Platforma Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vin\u00edcius Arthur TrindadeMiguel Moreira <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-4_1","title":"Etapa 4","text":"<p> <p>Tabela 6: Artefatos Produzidos na Etapa 4</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Julio C\u00e9sarMiguel Moreira Arthur TrindadeJulio C\u00e9sar Planjeamento do Relato dos ResuLtados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Arthur Trindade Julio C\u00e9sarMiguel Moreira Planjeamento do Relato dos ResuLtados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur TrindadeGabriel de Souza <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-5_1","title":"Etapa 5","text":"<p> <p>Tabela 7: Artefatos Produzidos na Etapa 5</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Relato dos ResuLtados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Gabriel de Souza Arthur Trindade Relato dos ResuLtados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur Trindade Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Arthur TrindadeJulio C\u00e9sar Gabriel de SouzaJulio C\u00e9sar Planjeamento do Relato dos ResuLtados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMiguel Moreira <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-61","title":"Etapa 6.1","text":"<p> <p>Tabela 8: Artefatos Produzidos na Etapa 6.1</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 1 da Bilheteria Digital Julio C\u00e9sar Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 2 da Bilheteria Digital Gabriel de SouzaMarcus Vinicius Julio C\u00e9sar Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3 da Bilheteria Digital Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 4 da Bilheteria Digital Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 5 da Bilheteria Digital Miguel Moreira Arthur Trindade <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-62","title":"Etapa 6.2","text":"<p> <p>Tabela 9: Artefatos Produzidos na Etapa 6.2</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Modelo de Verifica\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMarcus Vinicius Arthur TrindadeJulio C\u00e9sarMiguel Moreira Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 1 do ISSNet Julio C\u00e9sar Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 2 do ISSNet Marcus Vinicius Julio C\u00e9sar Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3 do ISSNet Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 4 do ISSNet Arthur Trindade Julio C\u00e9sar Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 5 do ISSNet Miguel Moreira Arthur Trindade Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 7 do ISSNet Gabriel de Souza Arthur Trindade Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 8 do ISSNet <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-7_1","title":"Etapa 7","text":"<p> <p>Tabela 10: Artefatos Produzidos na Etapa 7</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza Arthur TrindadeMiguel Moreira Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#etapa-8_1","title":"Etapa 8","text":"<p> <p>Tabela 11: Artefatos Produzidos na Etapa 8</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira Julio C\u00e9sar <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#prototipos-construidos","title":"Prot\u00f3tipos Constru\u00eddos","text":"<p>A s\u00edntese dos prot\u00f3tipos desenvolvidos nas etapas finais do projeto inclui a cria\u00e7\u00e3o de dois modelos aprimorados para o site selecionado. O primeiro \u00e9 o prot\u00f3tipo de papel, que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do site em forma de desenhos ou recortes de papel. Ele permite uma vis\u00e3o inicial e tang\u00edvel da estrutura e layout do site. J\u00e1 o segundo \u00e9 o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que \u00e9 uma vers\u00e3o digital interativa do site, criada com alta precis\u00e3o em termos de design, funcionalidade e usabilidade.</p> <p>A seguir, a tabela 12 apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre os prot\u00f3tipos desenvolvidos, os storyboards e os respons\u00e1veis envolvidos na sua constru\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 12: Prot\u00f3tipos Constru\u00eddos durante o Projeto</p> <p></p> Prot\u00f3tipo Constru\u00eddo Respons\u00e1vel(eis) Storyboards Julio C\u00e9sar Prot\u00f3tipos de Papel Arthur TrindadeJulio C\u00e9sarMiguel Moreira Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Arthur TrindadeJulio C\u00e9sarMiguel Moreira <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>A s\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no projeto abrange duas tabelas distintas: a tabela 13 cont\u00e9m as verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos produzidos pelo grupo \"Bilheteria Digital\" e a tabela 14 cont\u00e9m as verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos gerados pelo grupo \"ISSNet\". Ambas as tabelas apresentam informa\u00e7\u00f5es sobre as verifica\u00e7\u00f5es realizadas, os respons\u00e1veis por cada verifica\u00e7\u00e3o e os revisores envolvidos. A seguir, est\u00e3o os textos correspondentes:</p>"},{"location":"entrega_final/#verificacao-dos-artefatos-da-bilheteria-digital","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Bilheteria Digital","text":"<p> <p>Tabela 13: Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Produzidos pelo grupo Bilheteria Digital</p> <p></p> Verifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Ponto de Controle 1 da Bilheteria Digital Julio C\u00e9sar Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 2 da Bilheteria Digital Gabriel de SouzaMarcus Vinicius Julio C\u00e9sar Ponto de Controle 3 da Bilheteria Digital Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira Ponto de Controle 4 da Bilheteria Digital Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 5 da Bilheteria Digital Miguel Moreira Arthur Trindade <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#verificacao-dos-artefatos-do-issnet","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do ISSNet","text":"<p> <p>Tabela 14: Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Produzidos pelo grupo ISSNet</p> <p></p> Artefato Produzido Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Modelo de Verifica\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMarcus Vinicius Arthur TrindadeJulio C\u00e9sarMiguel Moreira Ponto de Controle 1 do ISSNet Julio C\u00e9sar Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 2 do ISSNet Marcus Vinicius Julio C\u00e9sar Ponto de Controle 3 do ISSNet Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira Ponto de Controle 4 do ISSNet Arthur Trindade Julio C\u00e9sar Ponto de Controle 5 do ISSNet Miguel Moreira Arthur Trindade Ponto de Controle 7 do ISSNet Arthur Trindade Gabriel de Souza <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p>Neste projeto, foram realizadas diversas apresenta\u00e7\u00f5es ao longo das etapas para compartilhar o progresso e os resultados alcan\u00e7ados. A tabela 3 abaixo representa as apresenta\u00e7\u00f5es gravadas, juntamente com seus respectivos participantes, datas em que foram realizadas e a qual etapa do trabalho se referem.</p> <p> <p>Tabela 3: Apresenta\u00e7\u00f5es realizadas</p> <p></p> <p> Entrega Data Grava\u00e7\u00e3o Participantes Etapa 1 24/04/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Considera\u00e7\u00f5es de ajustes etapa 1 26/04/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 2 08/05/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 3 15/05/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 4 22/05/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 5 29/05/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 6.1 05/06/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 6.2 19/06/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 7 12/06/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Etapa 8 26/06/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira Entrega Final 05/07/2023 Link Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira <p></p> <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#facilidades","title":"Facilidades","text":""},{"location":"entrega_final/#grupo","title":"Grupo","text":"<ul> <li>Uma facilidade que nosso grupo encontrou foi a sinergia e a colabora\u00e7\u00e3o efetiva entre os membros. Desde o in\u00edcio do projeto, estabelecemos uma comunica\u00e7\u00e3o aberta e fluida, o que nos permitiu compartilhar ideias, dividir tarefas e tomar decis\u00f5es de forma colaborativa. A troca constante de conhecimentos e perspectivas enriqueceu nosso processo de trabalho e impulsionou nosso progresso. Al\u00e9m disso, a divis\u00e3o adequada das responsabilidades e a defini\u00e7\u00e3o clara dos prazos nos ajudaram a manter um bom ritmo de trabalho e a cumprir as entregas dentro do cronograma estabelecido. A sinergia do grupo nos proporcionou uma atmosfera de apoio m\u00fatuo, motiva\u00e7\u00e3o e comprometimento, o que contribuiu significativamente para o desenvolvimento do projeto de forma eficiente e satisfat\u00f3ria.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#arthur-t","title":"Arthur T.","text":"<ul> <li>Tive facilidade em identificar problemas de usabilidade no site escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o individual ao aplicar as heur\u00edsticas de Nielsen e propor solu\u00e7\u00f5es para esses problemas. No entanto, a parte mais satisfat\u00f3ria da disciplina foi a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel e de alta fidelidade, foi uma boa experi\u00eancia aprender a utilizar a ferramenta Figma pois isso proporcionou uma maior intera\u00e7\u00e3o e aprendizado entre os integrantes da equipe.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#miguel","title":"Miguel","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia pr\u00e9via: Tive experi\u00eancia pr\u00e9via em projetos de desenvolvimento web e em disciplinas relacionadas, o que me proporcionou um conhecimento b\u00e1sico e familiaridade com conceitos e ferramentas utilizadas no projeto. Isso me permitiu ter uma compreens\u00e3o mais r\u00e1pida das tarefas a serem realizadas.</li> <li>Habilidades t\u00e9cnicas: Possu\u00eda habilidades t\u00e9cnicas relevantes para o projeto, como conhecimento em markdown, design de interfaces ou ferramentas de prototipa\u00e7\u00e3o. Essas habilidades facilitaram a execu\u00e7\u00e3o das atividades e me permitiram contribuir de forma mais efetiva para o desenvolvimento do projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o efetiva: Possuo habilidades de comunica\u00e7\u00e3o efetiva, tanto na escrita quanto na express\u00e3o oral. Isso me permitiu transmitir minhas ideias e opini\u00f5es de maneira clara e assertiva durante as reuni\u00f5es em equipe, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#julio","title":"J\u00falio","text":"<ul> <li>Com o projeto tive facilidades com a cria\u00e7\u00e3o de documentos e padroniza\u00e7\u00e3o, parte disso se deve a minha experi\u00eancia pr\u00e9via com documentos markdown e mkdocs, embora n\u00e3o tenha utilizado muito, tamb\u00e9m tive aproveitamento dos meus conhecimentos pr\u00e9vios de Figma.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#marcus","title":"Marcus","text":"<ul> <li>Obtive algumas experi\u00eancias trabalhando em grupo, principalmente quando se trata de desenvolvimento de projetos. Tive algumas facilidades, principalmente na padroniza\u00e7\u00e3o de documentos e conhecimentos pr\u00e9vios de algumas ferramentas.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#gabriel","title":"Gabriel","text":"<ul> <li>Com o projeto tive facilidade quando eram executados estudos dirigidos, o que facilitava bastante a fixa\u00e7\u00e3o do conteudo proposto em sala, o uso de ferramentas que ja havia conhecimento facilitou durante todo o periodo de aula.    </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#arthur-d","title":"Arthur D.","text":"<ul> <li>A maior facilidade foi o trabalho em grupo, por se tratar de um grupo que eu ja conhecia e era acostumado e podia contar com a competencia e comprometimento de todos. O modelo de aula facilitou o aprendisado. As ferramentas usadas temb\u00e9m j\u00e1 eram de conhecimento e dominio no uso, o que facilitou bastante as entregas, j\u00e1 que n\u00e3o gastei tempo aprendendo novas ferramentes e sim s\u00f3 o conte\u00fado.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":""},{"location":"entrega_final/#grupo_1","title":"Grupo","text":"<ul> <li> <p>A necessidade de mudan\u00e7a emergencial do site selecionado foi uma dificuldade que enfrentamos durante o projeto. Inicialmente, hav\u00edamos escolhido o site da Caixa Econ\u00f4mica Federal como objeto de estudo, mas duas semanas ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o, o site passou por uma refatora\u00e7\u00e3o completa, inviabilizando a continua\u00e7\u00e3o do trabalho com base nas caracter\u00edsticas e problemas identificados anteriormente. Essa mudan\u00e7a inesperada do site da Caixa nos obrigou a agir rapidamente e buscar uma segunda op\u00e7\u00e3o. Foi nesse contexto que optamos pelo site da ISSNetDF como substituto. No entanto, essa mudan\u00e7a trouxe consigo desafios adicionais para o projeto. Primeiramente, tivemos que nos adaptar em tempo h\u00e1bil ao novo site escolhido. Isso envolveu compreender a estrutura, as funcionalidades e os problemas de usabilidade espec\u00edficos da plataforma da ISSNetDF. Foi necess\u00e1rio refazer nossa an\u00e1lise, ajustando as propostas de melhorias e solu\u00e7\u00f5es para se adequar ao novo contexto. Al\u00e9m disso, a mudan\u00e7a emergencial exigiu realoca\u00e7\u00e3o de recursos e esfor\u00e7os para refazer parte do trabalho j\u00e1 realizado. Essa reorganiza\u00e7\u00e3o demandou um esfor\u00e7o adicional da equipe, visando garantir a qualidade e a consist\u00eancia do trabalho dentro do novo escopo. Apesar dos desafios enfrentados devido \u00e0 mudan\u00e7a imprevista do site, conseguimos nos adaptar e manter o foco em nosso objetivo principal: aplicar os princ\u00edpios de IHC e propor melhorias para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Essa experi\u00eancia nos proporcionou uma importante li\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de estarmos preparados para imprevistos e sermos flex\u00edveis durante projetos de design e usabilidade.</p> </li> <li> <p>No in\u00edcio do projeto, consideramos que a escolha do site da ISSNetDF seria vantajosa devido \u00e0 facilidade para encontrar usu\u00e1rios. Acredit\u00e1vamos que, por ser um site utilizado por empresas e profissionais que lidam com notas fiscais eletr\u00f4nicas, seria relativamente simples recrutar participantes para as avalia\u00e7\u00f5es e entrevistas. No entanto, ao longo do projeto, nos deparamos com diversas dificuldades para encontrar usu\u00e1rios dispostos a participar das atividades. Essa situa\u00e7\u00e3o acabou impactando negativamente a quantidade de dados dispon\u00edveis para compara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Uma das principais dificuldades encontradas foi a falta tempo para realizar um recrutamento mais amplo. Essas dificuldades serviram como aprendizado para o grupo, destacando a import\u00e2ncia de um planejamento cuidadoso e de recursos adequados para a obten\u00e7\u00e3o de dados e insights significativos durante projetos futuros de design e usabilidade. Embora tenhamos enfrentado esses obst\u00e1culos, buscamos realizar um trabalho consistente e apresentar recomenda\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es relevantes para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site da ISSNetDF, com base nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e nas an\u00e1lises realizadas.</p> </li> <li> <p>Durante o desenvolvimento do projeto, o grupo enfrentou a dificuldade da falta de uma padroniza\u00e7\u00e3o dos documentos desde o in\u00edcio. Essa aus\u00eancia de um padr\u00e3o estabelecido para a formata\u00e7\u00e3o e estrutura dos documentos resultou em uma quantidade significativa de trabalho adicional no final do semestre. A falta de padroniza\u00e7\u00e3o acarretou em inconsist\u00eancias nos documentos produzidos individualmente pelos membros do grupo. Cada integrante adotou diferentes estilos de escrita, formatos de arquivo e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Isso dificultou a revis\u00e3o e a compreens\u00e3o dos documentos como um todo, tornando necess\u00e1ria uma revis\u00e3o completa e uma padroniza\u00e7\u00e3o antes da entrega final. Essa dificuldade se refletiu principalmente na etapa de verifica\u00e7\u00e3o, na qual cada documento precisava ser avaliado quanto \u00e0 sua formata\u00e7\u00e3o, estrutura e conte\u00fado. Foi necess\u00e1rio um esfor\u00e7o adicional para harmonizar e unificar os documentos, garantindo uma apresenta\u00e7\u00e3o coesa e consistente. Essa experi\u00eancia nos mostrou a import\u00e2ncia de estabelecer diretrizes claras desde o in\u00edcio do projeto, definindo um padr\u00e3o para os documentos a serem produzidos. Uma padroniza\u00e7\u00e3o adequada teria evitado retrabalhos e facilitado a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo, permitindo uma produ\u00e7\u00e3o mais eficiente e efetiva dos documentos. Aprendemos com essa dificuldade a import\u00e2ncia de estabelecer processos e diretrizes claras para orientar o trabalho em equipe. Em projetos futuros, faremos quest\u00e3o de implementar uma padroniza\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio, para evitar retrabalhos e garantir uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente e consistente entre os membros do grupo.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#arthur-t_1","title":"Arthur T.","text":"<ul> <li> <p>Durante o desenvolvimento do projeto, enfrentei dificuldades para distinguir certos termos da disciplina e nomes de artefatos espec\u00edficos. Por exemplo, na etapa de verifica\u00e7\u00e3o, tive dificuldade em determinar se minha avalia\u00e7\u00e3o deveria se concentrar na conformidade do artefato \"planejamento da an\u00e1lise de tarefas\" com os padr\u00f5es estabelecidos ou na pr\u00f3pria \"an\u00e1lise de tarefas\". </p> </li> <li> <p>A grande quantidade de artefatos com nomes e objetivos parecidos contribuiu para que eu me sentisse um pouco perdido.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#miguel_1","title":"Miguel","text":"<ul> <li>Durante o projeto, enfrentei algumas dificuldades em compreender as tarefas nas entregas semanais da disciplina. Especificamente, tive maiores dificuldades na etapa de verifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#julio_1","title":"J\u00falio","text":"<ul> <li>Minhas principais dificuldades foram com as entregas semanais enquanto estudava e faziam atividades de outras mat\u00e9rias do fluxo.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#marcus_1","title":"Marcus","text":"<ul> <li>Durante o desenvolvimento do projeto, foram surgindo algumas dificuldades, como a quest\u00e3o do cronograma, j\u00e1 que o per\u00edodo de certa forma era apertado devido a quantidade de mat\u00e9rias e estudos externos, tamb\u00e9m tive dificuldade em selecionar um site para aplicar as heur\u00edsticas de usabilidade.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#gabriel_1","title":"Gabriel","text":"<ul> <li>Durante o desenvolvimento tive problemas com o cronograma e com a gest\u00e3o do tempo pessoal, devido a quantidade de entregas e conteudo a ser trabalhado, um esfor\u00e7o a mais foi necessitado para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas da discplina.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#arthur-d_1","title":"Arthur D.","text":"<ul> <li>Dificuldades com a sa\u00fade pessoal foram as maiores em minha vis\u00e3o, mas houve dificuldade de alta demanda de atividade e gest\u00e3o de tempo</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#agradecimentos","title":"Agradecimentos","text":"<p>Ao longo do projeto, como grupo, compreendemos o objetivo do desenvolvimento do projeto dentro da disciplina, que \u00e9 oferecer a n\u00f3s, a oportunidade de aplicar os conte\u00fados aprendidos em um contexto pr\u00e1tico e real. Essa abordagem nos permitiu consolidar nosso conhecimento te\u00f3rico e enfrentar desafios reais na intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Acreditamos que, al\u00e9m de contribuir para o aprimoramento da usabilidade do site da ISSNet DF, essa experi\u00eancia nos permitir\u00e1 desenvolver habilidades pr\u00e1ticas essenciais para a nossa forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e profissional.</p> <p>Gostar\u00edamos de expressar nossa gratid\u00e3o ao professor Andr\u00e9 Barros de Sales, que nos orientou e apoiou ao longo deste projeto. Seus conhecimentos, orienta\u00e7\u00f5es e feedbacks foram fundamentais para o desenvolvimento e aprimoramento do nosso trabalho. Agradecemos pelo tempo e dedica\u00e7\u00e3o dedicados a n\u00f3s.</p> <p>Gostar\u00edamos de estender nossos agradecimentos especiais aos usu\u00e1rios que prontamente concordaram em participar das avalia\u00e7\u00f5es dos diversos artefatos do nosso projeto. Sua disponibilidade em dedicar seu tempo e compartilhar opini\u00f5es foi de extrema import\u00e2ncia para o sucesso deste trabalho. Seus insights valiosos e feedbacks contribu\u00edram significativamente para o aprimoramento da usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio no nosso projeto.</p> <p>Tamb\u00e9m queremos agradecer ao Grupo 7, Agiel, respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do nosso projeto. Suas contribui\u00e7\u00f5es e feedbacks foram muito \u00fateis para o aperfei\u00e7oamento das nossas ideias e solu\u00e7\u00f5es. Valorizamos o trabalho conjunto e a troca de experi\u00eancias com voc\u00eas.</p> <p>Por fim, agradecemos aos membros da nossa equipe, o Grupo 8. Cada um desempenhou um papel essencial e contribuiu com sua criatividade, dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os para o sucesso deste projeto. Juntos, enfrentamos desafios, superamos obst\u00e1culos e alcan\u00e7amos resultados satisfat\u00f3rios e estamos contentes com o trabalho realizado.</p>"},{"location":"entrega_final/#entrega-final","title":"Entrega final","text":"<p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Entrega Final, Lichess. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/entrega_final/</p>"},{"location":"entrega_final/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 02/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 03/07/2023 Adiciona 5 t\u00f3picos Miguel Moreira Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.2</code> 03/07/2023 Adiciona dificuldades pessoais Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.3</code> 04/07/2023 Adiciona ferramentas do projeto J\u00falio C\u00e9sar Gabriel de Souza <code>0.4</code> 04/07/2023 Adiciona execu\u00e7\u00e3o do projeto Marcus Vinicius Gabriel de Souza <code>0.5</code> 04/07/2023 Adiciona sintese das tecnicas utilizadas nas entregas Gabriel de Souza Arthur Trindade <code>0.6</code> 05/07/2023 Adiciona Apresenta\u00e7\u00f5es Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.7</code> 05/07/2023 Agradecimentos Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.8</code> 05/07/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e S\u00edntese do Projeto Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.9</code> 05/07/2023 Execu\u00e7\u00e3o do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Gabriel de Souza <code>1.0</code> 05/07/2023 Cronograma Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Gabriel de Souza <code>1.1</code> 07/07/2023 Apenas adi\u00e7\u00e3o do link da apresenta\u00e7\u00e3o da entrega final. Miguel Moreira Arthur Trindade"},{"location":"entregas/","title":"Entregas do projeto","text":""},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-1","title":"Entrega da etapa 1","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 1, 24/04/2023</p>"},{"location":"entregas/#consideracoes-de-ajustes","title":"Considera\u00e7\u00f5es de ajustes","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da de considera\u00e7\u00f5es de ajustes da etapa 1, 26/04/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-2","title":"Entrega da etapa 2","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 2, 08/04/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-3","title":"Entrega da etapa 3","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 3, 15/05/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-4","title":"Entrega da etapa 4","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 4, 22/05/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-5","title":"Entrega da etapa 5","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 5, 29/05/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-61","title":"Entrega da etapa 6.1","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 6.1, 05/06/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-62","title":"Entrega da etapa 6.2","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 6.2, 19/06/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-7","title":"Entrega da etapa 7","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 7, 12/06/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-da-etapa-8","title":"Entrega da etapa 8","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega da etapa 8, 26/06/2023</p>"},{"location":"entregas/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o da entrega final, 05/06/2023</p>"},{"location":"entregas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 26/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da entrega da etapa 1 Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.2</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da entrega da etapa 2 e considera\u00e7\u00f5es de ajustes da etapa 1 Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.3</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da entrega da etapa 3 Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.4</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da entrega da etapa 4 Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.5</code> 29/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da entrega da etapa 5 Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.6</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o do links de apresenta\u00e7\u00f5es faltantes (6.1, 6.2, e 8) Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.7</code> 07/07/2023 Apenas adi\u00e7\u00e3o do link da apresenta\u00e7\u00e3o da entrega final. Miguel Moreira Arthur Trindade"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 um m\u00e9todo utilizado na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador para compreender qual o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por que o fazem.Nesse contexto, o trabalho \u00e9 definido como os objetivos que os usu\u00e1rios buscam alcan\u00e7ar ao realizar uma atividade [1]. Essa an\u00e1lise \u00e9 fundamental para o design e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos, pois ajuda a garantir que esses sistemas sejam projetados para atender \u00e0s necessidades e objetivos dos usu\u00e1rios e para facilitar suas tarefas e atividades di\u00e1rias.</p> <p>A an\u00e1lise de tarefas pode ser usada em diferentes atividades, como a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, o design de um novo sistema computacional ou a avalia\u00e7\u00e3o de um sistema existente. Neste artefato, apresentamos uma an\u00e1lise de tarefas para um sistema j\u00e1 implementado e em uso, o que torna a an\u00e1lise mais vi\u00e1vel e os seus resultados mais confi\u00e1veis.</p> <p>Com o intuito de explorar diferentes t\u00e9cnicas, foram avaliadas as tarefas de \"Emitir nota fiscal eletr\u00f4nica\" e \"Consultar nota eletr\u00f4nica\" por meio de duas metodologias diferentes, a saber: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) e GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules). As tarefas selecionadas comp\u00f5em as duas funcionalidades mais utilizadas pelos usu\u00e1rios do aplicativo, conforme apontam os dados coletados durante a elabora\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo principal deste artefato e documento \u00e9 aplicar e analisar as tarefas realizadas com intuito de verificar se h\u00e1 um entendimento do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas, entender suas habilidades, valida\u00e7\u00e3o de design, entre outros pontos baseados nas tr\u00eas tarefas principais que foram identificadas durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e question\u00e1rios aplicados.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)","text":"<p>Essa metodologia foi desenvolvida na d\u00e9cada de 60, com o objetivo de entender habilidades e compet\u00eancias presentes na execu\u00e7\u00e3o de tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas e auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Seu enfoque encontra-se em relacionar o que as pessoas fazem, suas motiva\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias de suas tarefas.</p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas possui os seguintes elementos:</p> <p>Tarefa: qualquer parte de um trabalho a ser realizado;</p> <p>Objetivo: um estado final, que pode ser definido por eventos ou valores fisicamente observ\u00e1veis;</p> <p>Subobjetivo: um objetivo de alto n\u00edvel \u00e9 dividido em subobjetivos, por exemplo o objetivo \"Emitir nota fiscal\" possui, dentre outros, os seguintes subobjetivos: \"Preencher o documento que comprova o servi\u00e7o prestado\";</p> <p>Plano: o conjunto de subobjetivos de um objetivo e suas rela\u00e7\u00f5es consiste em um plano;</p> <p>Opera\u00e7\u00e3o: circunst\u00e2ncias de ativa\u00e7\u00e3o do objetivo (input ou entrada), atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) para alcan\u00e7\u00e1-lo e condi\u00e7\u00f5es que indicam seu atingimento (feedback) </p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas pode ser representada na forma textual, por meio de uma tabela, por exemplo, ou por um diagrama. No segundo caso, utiliza-se a nota\u00e7\u00e3o representada na Figura 1.</p> <p> <p>Figura 1: Elementos do diagrama</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Simone, 2010</p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#analise-da-tarefa-emitir-nota-fiscal-eletronica","title":"An\u00e1lise da Tarefa: Emitir Nota Fiscal Eletr\u00f4nica","text":"<p>A tarefa \"Emitir nota fiscal eletr\u00f4nica\" \u00e9 uma das principais tarefas que o usuario realiza no sistema, j\u00e1 que \u00e9 uma funcionalidade principal. A tabela 1 e a figura 2 apresentam a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual e de diagrama, respectivamente.</p> <p> <p>Tabela 1: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"Emitir nota fiscal\"</p> <p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Emitir uma nota fiscal eletr\u00f4nica (1 &gt; 2) input: Formulario de emiss\u00e3o de nota fiscal eletr\u00f4nica  feedback: Uma nova nota fiscal de servi\u00e7o \u00e9 emitida.  plano: informar dados da nota fiscal, confirmar assinatura e depois baixar a nota.  1. Informar dados da nota eletronica  (1 + 2) plano Informar cpf/cnpj do prestador de servi\u00e7os e raz\u00e3o social do prestador de servi\u00e7os e  Informar descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, Item LC, atividade municipio, valor total dos servi\u00e7os e descontos condicionais. 1.1 Informar cpf/cnpj do prestador de servi\u00e7os e raz\u00e3o social do prestador de servi\u00e7o 1.2 Informar descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, Item LC, atividade municipio, valor total dos servi\u00e7os e descontos condicionais. 2. Confirma\u00e7\u00e3o de assinatura para emiss\u00e3o da nota  (1 / 2) plano: Confirma\u00e7\u00e3o via cpf e senha ou certificado digital para valida\u00e7\u00e3o e veracidade da nota. 2.1 Confirma\u00e7\u00e3o via cpf e senha 2.2 Confirma\u00e7\u00e3o via certificado digital 3 Baixar a nota fiscal plano: Baixar a nota fiscal eletronica emitida autenticada. <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p> <p> <p>Figura 2: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica da Tarefa Emitir Nota Fiscal</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#analise-de-tarefa-cancelar-nota-fiscal","title":"An\u00e1lise de Tarefa: Cancelar Nota Fiscal","text":"<p>A an\u00e1lise da tarefa de cancelar a nota fiscal, foi identificada no question\u00e1rio do perfil de usu\u00e1rio como sendo a 3\u00ba atividade mais utilizada pelo sistema, a an\u00e1lise HTA da tarefa est\u00e1 representada na tabela 2 e na figura 3</p> <p> <p>Tabela 2: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica da Tarefa Cancelar Nota Fiscal</p> <p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Cancelar Nota Fiscal 1&gt;2&gt;3&gt;4 input: nota a ser cancelada, com justificativa, motivo e assinatura feedback: mensagem de registro gravado plano: consultar tabela, em seguida identificar a nota a ser cancelada, informar justificativa e motivo (duplicidade da nota ou servi\u00e7o n\u00e3o prestado), enviar e assinar solicita\u00e7\u00e3o (senha ou certificado digital) 1. Consultar NFS-e emitidas 2. Identificar nota a ser cancelada 3. Cancelar Nota Identificada 1&gt;2 plano: informar a justificativa por texto e informar o motivo 3.1. Informar justificativa (texto) 3.2. Informar Motivo 1/2 input: sele\u00e7\u00e3o entre duplicidade da nota ou servi\u00e7o n\u00e3o prestado 3.2.1 Informar duplicidade de nota 3.2.2 Informar servi\u00e7o n\u00e3o prestado 4. Enviar solicita\u00e7\u00e3o de cancelamento input: assinatura da solicita\u00e7\u00e3o 4.1 Assinar solicita\u00e7\u00e3o 1/2 plano: assinar solicita\u00e7\u00e3o por meio de senha ou certificado digital 4.1.1. Assinar com senha 4.1.2. Assinar com certificado digital <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p> <p> <p>Figura 3: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica da Tarefa Cancelar Nota Fiscal</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao-goms","title":"Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS)","text":"<p>De acordo com Barbosa et al [1], o conjunto de modelos GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o), visa analisar o desempenho de usu\u00e1rios competentes de sistemas computacionais realizando tarefas dentro de sua compet\u00eancia e sem cometer erros. Comp\u00f5em a fam\u00edlia de modelos GOMS algumas t\u00e9cnicas, dentre as quais a o modelo CMN-GOMS foi selecionado para a an\u00e1lise da tarefa emitir uma nota fiscal. Esse m\u00e9todo representa as tarefas por meio de uma linguagem de pseudoc\u00f3digo, indicando a ordem sequencial dos objetivos. Esse modelo visa prever a sequ\u00eancia dos operadores e o tempo de execu\u00e7\u00e3o desempenhado em uma tarefa.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#analise-da-tarefa-consultar-nota-eletronica-de-servico","title":"An\u00e1lise da Tarefa: Consultar Nota Eletr\u00f4nica de Servi\u00e7o","text":"<p> O modelo GOMS foi utilizado para analisar a tarefa \"Consultar Nota Eletr\u00f4nica\", sendo o escopo de avalia\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o em que um usu\u00e1rio desejar a partir da plataforma consultar uma nota fiscal de servi\u00e7o eletr\u00f4nica.</p> <p>GOAL 0: Consultar Nota Fiscal Eletr\u00f4nica</p> <p>GOAL 1: Realizar login na plataforma</p> <p>OP. 1.1: Digitar seu cpf e senha</p> <p>OP. 1.2: Logar atrav\u00e9s do certificado digital </p> <p>GOAL 2:  Escolher a op\u00e7\u00e3o Consultar Nota Eletr\u00f4nica</p> <p>OP. 2.1: escolher a s\u00e9rie </p> <p>OP. 2.2: preencher os N\u00fameros da nota </p> <p>GOAL 3: Localizar a nota Fiscal </p> <p>OP. 3.1: Preencher ou n\u00e3o informa\u00e7\u00f5es adicionais </p> <p>OP. 3.2: selecionar o bot\u00e3o de localizar </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.2</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Analise Gabriel de Souza Fonseca Ribeiro Arthur Trindade <code>0.3</code> 20/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Tarefa e Corre\u00e7\u00f5es J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade <code>0.4</code> 23/05/2023 Corrige HTA Cancelar Nota J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade <code>0.5</code> 03/07/2023 Adiciona introdu\u00e7\u00e3o do cancelar nota J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade <code>0.6</code> 03/07/2023 Verfica\u00e7\u00e3o PC2 Marcus Vinicius J\u00falio C\u00e9sar <code>0.7</code> 04/07/2023 corre\u00e7\u00e3o do HTA Gabriel de Souza Fonseca Ribeiro Arthur trindade"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A \u00e9tica \u00e9 um aspecto fundamental em qualquer pesquisa envolvendo pessoas, e em nosso projeto de refatora\u00e7\u00e3o de site n\u00e3o poderia ser diferente. Como alunos de engenharia de software, \u00e9 nossa responsabilidade garantir que os participantes de nossa pesquisa sejam tratados com o respeito e a dignidade que merecem, e que suas informa\u00e7\u00f5es sejam tratadas com a devida confidencialidade e seguran\u00e7a.</p> <p>Para garantir a \u00e9tica na pesquisa, seguimos os princ\u00edpios recomendados pelo Conselho Nacional de Sa\u00fade na resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466 de 2012. Esses princ\u00edpios incluem:</p> <ul> <li>A autonomia, que se refere ao reconhecimento do direito do indiv\u00edduo de tomar suas pr\u00f3prias decis\u00f5es e respeitar sua liberdade de escolha;      <li>A benefic\u00eancia, que requer que a pesquisa traga benef\u00edcios para os participantes ou para a sociedade em geral;      <li>A n\u00e3o-malefic\u00eancia, que exige que a pesquisa n\u00e3o cause danos aos participantes e/ou \u00e0 sociedade; e       <li>A justi\u00e7a e equidade, que buscam garantir que a pesquisa seja conduzida de forma justa e equitativa, levando em considera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as culturais, sociais e econ\u00f4micas dos participantes.  <p>Esses princ\u00edpios s\u00e3o aplic\u00e1veis em todas as etapas da pesquisa, incluindo a coleta de dados atrav\u00e9s de question\u00e1rios e outras etapas do processo de refatora\u00e7\u00e3o do site.</p> <p>Nosso compromisso com a \u00e9tica em nossa pesquisa \u00e9 absoluto, e nos esfor\u00e7amos para garantir que nossos participantes sejam tratados com o m\u00e1ximo de cuidado e respeito. Estamos empenhados em realizar um trabalho de qualidade, sem jamais comprometer a integridade e a dignidade dos envolvidos em nosso projeto.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Um dos pontos fundamentais dentro da an\u00e1lise de requisitos s\u00e3o os aspectos \u00e9ticos, uma vez que rodeiam praticamente todo o desenvolvimento do projeto, principalmente quando se trata de coleta de dados, entrevistas, question\u00e1rios apresentados aos usu\u00e1rios entre outros.  O termo de compromisso \u00e9 um aspecto important\u00edssimo quando envolve pesquisa e pessoas, ent\u00e3o \u00e9 desenvolvido o termo de compromisso, da qual \u00e9 apresentado para os entrevistados, determinando os objetivos que queremos alcan\u00e7ar com a pesquisa que est\u00e1 sendo realizada, buscando sempre atender os princ\u00edpios recomendados pelo conselho nacional de Sa\u00fade. O principal objetivo \u00e9 mostrar os principios sendo utilizados na reda\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento sendo aplicado em entrevistas, pesquisas, questionarios entre outros e sendo mostrado ainda neste documento.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#aplicacao-dos-aspectos-eticos","title":"Aplica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Os aspectos \u00e9ticos ser\u00e3o aplicados em todas as etapas da pesquisa, desde a elabora\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio at\u00e9 as entrevistas e avalia\u00e7\u00f5es. Veja como ser\u00e3o considerados em cada uma delas:</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#elaboracao-do-perfil-de-usuario","title":"Elabora\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>Ao elaborar o perfil de usu\u00e1rio, iremos tratar as informa\u00e7\u00f5es pessoais dos participantes com confidencialidade, garantindo que os dados sejam utilizados apenas para fins relacionados \u00e0 pesquisa. Os participantes ser\u00e3o informados sobre a coleta e o uso de seus dados, bem como sobre sua anonimiza\u00e7\u00e3o, caso necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":"<p>Durante as entrevistas, adotaremos uma postura respeitosa e emp\u00e1tica, assegurando que os participantes se sintam confort\u00e1veis para compartilhar suas opini\u00f5es e experi\u00eancias. Ser\u00e1 solicitado o consentimento dos participantes antes de iniciar as entrevistas, e eles ter\u00e3o o direito de interromper a participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, caso desejem faz\u00ea-lo.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#avaliacoes-storyboard-prototipo-de-papel-e-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Avalia\u00e7\u00f5es (Storyboard, Prot\u00f3tipo de Papel e Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade)","text":"<p>Para as avalia\u00e7\u00f5es, seja por meio de storyboard, prot\u00f3tipo de papel ou prot\u00f3tipo de alta fidelidade, garantiremos que todas as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelos participantes sejam tratadas com confidencialidade. Os resultados ser\u00e3o analisados de forma agregada, preservando a identidade dos participantes.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>De acordo a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466 de 2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 um documento no qual \u00e9 explicitado o consentimento livre e esclarecido do participante e/ou de seu respons\u00e1vel legal, de forma escrita, devendo conter todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, em linguagem clara e objetiva, de f\u00e1cil entendimento, para o mais completo esclarecimento sobre a pesquisa/entrevista a qual se prop\u00f5e participar [1].  O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \u00e9 importante para garantir a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e consciente na pesquisa, informando sobre os objetivos e poss\u00edveis riscos envolvidos. Desse modo, o objetivo deste termo \u00e9 fornecer informa\u00e7\u00f5es claras e objetivas sobre a pesquisa para que o participante possa tomar uma decis\u00e3o informada sobre a sua participa\u00e7\u00e3o no question\u00e1rio. O presente termo ser\u00e1 autorizado de forma online para facilitar a log\u00edstica da equipe:</p>  Termo de Consentimento Livre e Esclarecido"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 13 jun. 2013. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 59-62. Dispon\u00edvel em: http://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 7 mai. 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Aspectos \u00c9ticos, Lichess. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/aspectos_eticos/</p> <p>Aspectos \u00c9ticos, CIEE. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-CIEE/analise_requisitos/aspectos_eticos/</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 07/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do termo de consentimento Arthur Trindade J\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira <code>0.2</code> 07/05/2023 Edi\u00e7\u00e3o do termo de consentimento e adi\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos de pesquisas Miguel Moreira Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sar <code>0.3</code> 07/05/2023 Edi\u00e7\u00e3o do termo de consentimento Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.4</code> 19/06/2023 Adicionando Aplica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos e edi\u00e7\u00e3o do termo de consentimento Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.5</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o PC2 Marcus Vinicius"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma do projeto","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O entendimento das caracter\u00edsticas da plataforma ir\u00e1 ajudar a estabelecer o ambiente utilizado. Aqui est\u00e3o listadas as caracter\u00edsticas da plataforma, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#caracteristicas","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<p>A plataforma ISSNetDF \u00e9 acessada por um navegador web, n\u00e3o havendo op\u00e7\u00e3o de aplicativo Android ou iOS, os navegadores podem ser:</p> <ul> <li>Firefox</li> <li>Google Chrome</li> <li>Outros navegadores que usam Chromium</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#limitacoes","title":"Limita\u00e7\u00f5es","text":"<p>A plataforma possui as seguintes limita\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Conex\u00e3o com a internet \u00e9 necess\u00e1ria;</li> <li>O sistema sofre de instabilidades devido a alta demanda;</li> <li>O sistema demora a responder as tarefas;</li> <li>Interface confusa e antiga;</li> <li>Alguns bot\u00f5es n\u00e3o funcionam de forma intuitiva;</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00f5es de acessibilidade.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#possibilidades","title":"Possibilidades","text":"<p>S\u00e3o as seguintes possibilidades da plataforma:</p> <ul> <li>Cadastro de usu\u00e1rio;</li> <li>Login de usu\u00e1rio;</li> <li>O usu\u00e1rio pode logar com certificado digital;</li> <li>Consulta de cadastros;</li> <li>Consulta convers\u00e3o de RPS/RT;</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de autenticidade da NFS-e;</li> <li>Consulta de NFS-e;</li> <li>Cancelamento de NFS-e;</li> <li>Gera\u00e7\u00e3o de NFS-e;</li> <li>Consulta de solicita\u00e7\u00e3o de cadastro;</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o de cadastro para contribuintes fora do Distrito Federal;</li> <li>Op\u00e7\u00e3o de \"esqueci a senha\".</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>Grupo IHC - Skoob. 2023. Disponivel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/. Acesso em 15/05/2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas_da_plataforma/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade <code>0.1</code> 15/05/2023 Vers\u00e3o Inicial J\u00falio Costa, Gabriel de Souza, Marcus Vinicius Arthur Trindade, Miguel Moreira"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>OS cenarios podem ser descritos como uma conjuntura de circunst\u00e2ncias de um ambiente com intera\u00e7\u00f5es ordenadas por seus agentes, que foram geradas por usuariaos ou sistemas. A descri\u00e7\u00e3o de Cenarios \u00e9 basicamente um modo de descri\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de uso e as intera\u00e7\u00f5es entre sistemas, usado para o elencamento de requisitos. </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"<p>Para a descri\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, foi utilizado o metodo de texto estruturado para o trabalho. O metodo aplicado no artefato consiste em da utiliza\u00e7\u00e3o de liguagem natural semi-estruturada e o cliente como agente de valida\u00e7\u00e3o dos requisitos. O modelo esta definido na Tabela 1.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Finalidade do cen\u00e1rio Contexto Descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, local (f\u00edsico) e tempo Recursos Objetos passivos com os quais os atores interagem Ator Pessoa ou estrutura organizacional Epis\u00f3dios A\u00e7\u00e3o realizada por um ou v\u00e1rios atores com participa\u00e7\u00e3o de outros atores utilizando recursos Restri\u00e7\u00f5es Imposi\u00e7\u00e3o que restrinja um epis\u00f3dio de um cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o Tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro <p> Tabela 1: Modelo texto estruturado para descri\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios (Fonte: [1], 2022).</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#c01-emissao-de-notas-fiscais","title":"C01: Emiss\u00e3o de notas fiscais","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo O usuario entra para emitir uma nota fiscal Contexto - Local: Na empresa Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es:  Ter o certificado Digital e-CNPJ da empresa Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico ISSNetDF Ator Responsavel fiscal da empresa Epis\u00f3dios - Fazer login no site - Acessar o menu \"Guia de Recolhimento\" - Selecionar o tipo de servi\u00e7o (Prestado e Contratado) Restri\u00e7\u00f5es -    Burocratico Exce\u00e7\u00e3o - Sem energia - Sem acesso a rede - N\u00e3o conter Certificado digital"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 11 dez. 2022.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>0.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>2.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de estilo do projeto","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um documento funciona como um registro das decis\u00f5es de design tomadas pela equipe durante o desenvolvimento de um produto, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e desenvolvimento e permitindo que que essas decis\u00f5es n\u00e3o se percam durante o processo de desenvolvimento, garantindo que elas sejam efetivamente implementadas. Al\u00e9m disso, o guia permite reutilizar e consultar as decis\u00f5es tomadas anteriormente em futuras discuss\u00f5es sobre o produto, garantindo uma abordagem estrat\u00e9gica e eficiente para o desenvolvimento de produtos de alta qualidade. Nesse sentido, o guia de estilo \u00e9 uma ferramenta fundamental para garantir a consist\u00eancia e a coer\u00eancia do design em projetos.  Para o desenvolvimento do guia de estilo, utilizaremos parte da estrutura proposta por Marcus (1992) e Mayhew(1999): [1], al\u00e9m disso o guia de estilo usou como base os princ\u00edpios gerais do projeto.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do guia de estilo","text":"<p>O objetivo desse guia de estilo \u00e9 registrar e analisar as decis\u00f5es de redesign tomadas pela equipe no desenvolvimento do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para o site ISSNetDF.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>Este guia de estilo segue a estrutura proposta por Marcus (1992) e Mayhew (1999) [1]. O documento est\u00e1 dividido em se\u00e7\u00f5es que abrangem a introdu\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise do sistema do site, os elementos de interface, a intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es. Essa estrutura permite uma organiza\u00e7\u00e3o clara e l\u00f3gica das informa\u00e7\u00f5es, facilitando a consulta das decis\u00f5es de design.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico alvo do guia de estilo","text":"<p>A equipe respons\u00e1vel pelo projeto ISSNetDF, da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, desenvolveu este guia de estilo para uso pr\u00f3prio durante o processo de desenvolvimento do projeto. O documento, no entanto, tamb\u00e9m estar\u00e1 dispon\u00edvel para outras equipes da disciplina como material de consulta e inspira\u00e7\u00e3o em futuros projetos.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-e-manter-o-guia","title":"Como utilizar e manter o guia","text":"<p>Durante o processo de desenvolvimento do projeto, o guia de estilo ser\u00e1 utilizado como refer\u00eancia para consulta e an\u00e1lise do design. As decis\u00f5es de design tomadas pela equipe ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do guia dever\u00e3o ser adicionadas ao guia, na plataforma Figma, e citadas em uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica deste documento, para mantermos o o rastreamento entre uma decis\u00e3o das decis\u00f5es de design, elementos e discuss\u00f5es que culminaram naquela decis\u00e3o, como sugere Mayhew [1].</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da an\u00e1lise","text":"<p>Embora n\u00e3o tenha sido realizada uma an\u00e1lise detalhada do ambiente de trabalho dos usu\u00e1rios do sistema, \u00e9 poss\u00edvel, a partir das informa\u00e7\u00f5es que a maior parte dos usu\u00e1rios atua como programadores e comerciantes, coletadas na elabora\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio, inferir que o principal ambiente de trabalho dos usu\u00e1rios seja computadores desktops e notebooks.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de interface","text":"<p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel observar os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o presentes no projeto, que foram elaborados atrav\u00e9s da plataforma Figma. Para a cria\u00e7\u00e3o do guia de estilo foram considerados os seguintes princ\u00edpios: correspond\u00eancia com a expectativa dos usu\u00e1rios, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, antecipa\u00e7\u00e3o, visibilidade e reconhecimento, conte\u00fado relevante e projetar para erros. Estes princ\u00edpios devem estar presentes em todo prot\u00f3tipo produzido.</p> <p>A guia de estilo inicial teve que ser alterada ap\u00f3s os pontos levantados na entrevista da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, a seguir est\u00e1 a guia de estilo atualizada, utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#vocabularios-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es","text":"<p>Os vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es de linguagem unificados adotados neste guia ser\u00e3o comuns a todos os usu\u00e1rios do sistema, independentemente de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, considerando o principio de consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Guia de estilo, Lichess. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/guia_de_estilo/</p> <p>Template de Guia de estilo, Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/file/yfCQFGCHIUHIvyRtcFQQP4/Style-Guidelines-(Community)?type=design&amp;node-id=227-995&amp;t=v9LxRdsk1CiiuKXT-0</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da guia de estilo inicial no Figma J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius <code>0.2</code> 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da guia de estilo Arthur TrindadeMiguel Moreira Marcus Vinicius <code>0.3</code> 11/06/2023 Refatora\u00e7\u00e3o da guia de estilo Arthur TrindadeMiguel Moreira Marcus Vinicius <code>0.3</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de usabilidade do projeto","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento destaca as metas de usabilidade a serem alcan\u00e7adas no projeto, visando aprimorar a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios. As metas incluem a efici\u00eancia, facilitando a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas de forma r\u00e1pida e com m\u00ednimo esfor\u00e7o; a facilidade de aprendizado, tornando a interface intuitiva e de f\u00e1cil compreens\u00e3o; a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, proporcionando uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel e atendendo \u00e0s expectativas; a acessibilidade, garantindo que o site possa ser utilizado por todas as pessoas; a confiabilidade, assegurando um funcionamento est\u00e1vel e seguro; a navegabilidade, permitindo que os usu\u00e1rios encontrem facilmente o que procuram; e a clareza da informa\u00e7\u00e3o, apresentando conte\u00fado compreens\u00edvel e bem organizado. Ao alcan\u00e7ar essas metas, nosso objetivo \u00e9 oferecer aos usu\u00e1rios uma experi\u00eancia enriquecedora e satisfat\u00f3ria ao interagir com o sistema</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#metas","title":"Metas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Refere-se \u00e0 capacidade do site de permitir que os usu\u00e1rios realizem suas tarefas de forma r\u00e1pida e com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o. Isso envolve otimizar a interface, os fluxos de trabalho e a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, garantindo que os usu\u00e1rios possam concluir suas a\u00e7\u00f5es de maneira eficiente.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-aprendizado","title":"Facilidade de aprendizado","text":"<p>Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios podem aprender a usar o site. Uma interface intuitiva, com elementos de design claros e autoexplicativos, reduz a curva de aprendizado e permite que os usu\u00e1rios compreendam rapidamente como navegar e interagir com o site.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#satiscao-do-usuario","title":"Satis\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio","text":"<p>Refere-se \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de prazer e satisfa\u00e7\u00e3o que os usu\u00e1rios experimentam ao interagir com o site. Isso \u00e9 influenciado pelo design visual atraente, pela relev\u00e2ncia do conte\u00fado, pela resposta r\u00e1pida do sistema e pela capacidade de o site atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#acessibilidade","title":"Acessibilidade","text":"<p>Refere-se \u00e0 capacidade do site de ser utilizado por todas as pessoas, incluindo aquelas com defici\u00eancias f\u00edsicas, cognitivas ou sensoriais. Um site acess\u00edvel deve considerar a inclus\u00e3o de recursos como suporte a leitores de tela, teclado como op\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o, contraste adequado e texto alternativo para imagens.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>Refere-se \u00e0 capacidade do site de funcionar de maneira est\u00e1vel e previs\u00edvel, evitando erros e falhas. Os usu\u00e1rios devem sentir-se confiantes ao realizar tarefas no site, como realizar transa\u00e7\u00f5es ou fornecer informa\u00e7\u00f5es pessoais, sabendo que seus dados est\u00e3o seguros e que o site n\u00e3o apresentar\u00e1 comportamentos inesperados.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#navegabilidade","title":"Navegabilidade","text":"<p>Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios podem se deslocar pelo site e encontrar o que est\u00e3o procurando. Isso envolve uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o clara e consistente, menus bem organizados, links vis\u00edveis e funcionalidades de busca eficientes.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#clareza-da-informacao","title":"Clareza da informa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o clara e compreens\u00edvel do conte\u00fado do site. Os textos devem ser escritos de maneira simples e direta, evitando jarg\u00f5es ou linguagem t\u00e9cnica excessiva. Al\u00e9m disso, a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es deve ser l\u00f3gica e facilitar a compreens\u00e3o e a absor\u00e7\u00e3o do conte\u00fado pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#metas-a-serem-alcancadas-pelo-nosso-projeto","title":"Metas a serem alcan\u00e7adas pelo nosso projeto","text":"<p>Para definir as metas que desejamos alcan\u00e7ar foram levantadas as seguintes quest\u00f5es sobre cada meta:</p> <ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: O sistema serve ao prop\u00f3sito principal?     </p> <ul> <li>O sistema deve permitir que o usuario emita, procure, agrupe ou cancele notas fiscais.   </li> </ul> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Quanto tempo demora para realizar a tarefa espec\u00edfica?    </p> <ul> <li>O sistema deve atender as necessidades do usu\u00e1rio de maneira mais veloz, fluida e eficiente poss\u00edvel.</li> </ul> </li> <li>Seguran\u00e7a: O sistema previne o usu\u00e1rio de erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? O sistema recupera as a\u00e7\u00f5es anteriores?<ul> <li>O sistema atende bem as necessidades para um usuario prim\u00e1rio, mas n\u00e3o previne erros indesejaveis a outros tipos de usuarios. </li> </ul> </li> <li>Utilidade: O sistema oferece ao usu\u00e1rio a funcionalidade certa segundo o contexto?<ul> <li>Oferece.</li> </ul> </li> <li>Aprendizagem: \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar?<ul> <li>O sistema deve ser mais intuitivo, ter uma f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o e navegabilidade, sem necessidade de longo tempo de aprendizado. Para usuarios prim\u00e1rios e secund\u00e1rios pode-se ter uma facilidade no uso, por\u00e9m a curva de aprendizagem para poder utilizar o sistema deve ser um pouco menor.</li> </ul> </li> <li>Memoriza\u00e7\u00e3o: Que tipo de suporte \u00e9 oferecido ao usu\u00e1rio para auxili\u00e1-lo na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, especialmente os itens n\u00e3o recorrentes?<ul> <li>\u00c9 disponibilizado email para contato e links para a sana\u00e7\u00e3o de duvidas que venham a ocorrer com o usu\u00e1rio.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 27 set. 2020.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 15/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o das metas Gabriel de Souza Miguel Moreira"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma ferramenta utilizada para identificar caracter\u00edsticas de usu\u00e1rios do produto ou sistema, algumas caracter\u00edsticas incluem faixa et\u00e1ria, atividade principal, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o etc. Os dados para embasar um perfil de usu\u00e1rio s\u00e3o coletados atrav\u00e9s de entrevistas e/ou question\u00e1rios e s\u00e3o a base necess\u00e1ria para a cria\u00e7\u00e3o de personas. [1]</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A montagem do perfil de usu\u00e1rio \u00e9 importante para entender bem as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios prim\u00e1rios do sistema, reconhecer seus requisitos e tamb\u00e9m serve como base para a cria\u00e7\u00e3o de personas, personagens fict\u00edcios para representar os diferentes grupos alvo do sistema. Al\u00e9m disso, perfil de usu\u00e1rio ir\u00e1 guiar o grupo para realizar a sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios a serem entrevistados, para que se encaixem no perfil analisado e como mostrado no ciclo de vida de mayhew serve como base para a cria\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O uso do question\u00e1rio para coleta de informa\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio foi escolhida com base em:</p> <ul> <li>Permite a coleta de informa\u00e7\u00f5es de muitos usu\u00e1rios;</li> <li>A an\u00e1lise dos dados \u00e9 r\u00e1pida e a ferramenta usada j\u00e1 apresenta gr\u00e1ficos;</li> <li>Sem custo.</li> </ul> <p>Entretanto alguns problemas podem vir a ocorrer usando esta t\u00e9cnica:</p> <ul> <li>Dependendo do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o, o p\u00fablico pode n\u00e3o ser representativo;</li> <li>Com uma amostra pequena, os dados n\u00e3o s\u00e3o muito significativos;</li> <li>Perguntas podem induzir os respondentes a respostas espec\u00edficas.</li> </ul> <p>Para a coleta de informa\u00e7\u00f5es dos perfis de usu\u00e1rio foi usado um question\u00e1rio feito no Google Forms com 12 quest\u00f5es, na primeira se\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u00e9 apresentado ao respondente o termo de consentimento, para avan\u00e7ar \u00e9 necess\u00e1rio selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Concordar\", em seguida, \u00e9 apresentado a quest\u00e3o \"J\u00e1 usou o sistema ISSNetDF?\", caso a resposta seja n\u00e3o, o usu\u00e1rio ir\u00e1 seguir para a se\u00e7\u00e3o de envio de formul\u00e1rio, caso seja sim, as 12 quest\u00f5es ser\u00e3o feitas. As quest\u00f5es apresentadas aos usu\u00e1rios s\u00e3o:</p> <ol> <li>Qual \u00e9 a sua idade?</li> <li>Qual \u00e9 o seu g\u00eanero?</li> <li>Qual \u00e9 a sua renda mensal bruta?</li> <li>Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade?</li> <li>Qual \u00e9 a sua profiss\u00e3o?</li> <li>Qual \u00e9 o tamanho da empresa em que voc\u00ea trabalha?</li> <li>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o ISSNetDF?</li> <li>Quais s\u00e3o as funcionalidades que voc\u00ea mais utiliza no ISSNetDF?</li> <li>Em que \u00e1reas do ISSNetDF voc\u00ea acredita que precisam de melhorias? (aberta)</li> <li>Avalie de (1 a 5) a facilidade de uso do ISSNetDF</li> <li>Avalie de (1 a 5) o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o ISSNetDF</li> <li>Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar o ISSNetDF?</li> </ol> <p>O question\u00e1rio teve 19 respostas, sendo que 12 s\u00e3o de respondentes que usaram o sistema ISSNetDF, a distribui\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio foi feita em grupos da FGA, UnB, conhecidos e alguns comerciantes locais, usando Whatsapp e Telegram. </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p> <p>Figura 1: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 a sua idade?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> \u00c9 poss\u00edvel analisar na figura 1 que a maioria dos respondentes (66,7%) pertenciam entre a faixa de idade de 21 a 30 anos, 16,7% na faixa de 31 a 40 anos e 16,7% na faixa de 41 a 50 anos.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-2","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p> <p>Figura 2: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 o seu g\u00eanero?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> A figura 2 indica que 75% dos respondentes eram do sexo masculino e 25% eram do sexo feminino, importante salientar que havia a op\u00e7\u00e3o de \"Prefiro n\u00e3o dizer\", para preservar a integridade dos respondentes.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-3","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p> <p>Figura 3: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 a sua renda mensal bruta?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p></p> <p>A figura 3 mostra que a 58,3% dos participantes tinham renda mensal bruta de acima de R$4,500, 25% entre R$3,501 e R$4,500, 8,3% at\u00e9 R$1,500 e 8,4% entre R$2,501 e R$3,500.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-4","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p> <p>Figura 4: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> A figura 4 aponta que 50% dos respondentes tinham o ensino superior incompleto, 33,3% tinham o ensino superior completo e 16,7% apenas o ensino m\u00e9dio completo.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-5","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p> <p>Figura 5: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 a sua profiss\u00e3o?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> A figura 5 indica que 50% dos respondentes eram programadores, isso se deve ao m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o utilizado, 25% eram comerciantes/vendedores, 8,3% cientistas da computa\u00e7\u00e3o, 8,3% Outro e 8,4% engenheiros.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-6","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p> <p>Figura 6: Quest\u00e3o \"Qual \u00e9 o tamanho da empresa em que voc\u00ea trabalha?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> Na figura 6 \u00e9 visto que 33,3% dos respondentes trabalham em uma empresa com 11 a 50 funcion\u00e1rios, outros 33,3% s\u00e3o aut\u00f4nomos, 16,7% em uma empresa de 1 a 10 funcion\u00e1rios, 8,3% em uma empresa com 201 a 500 funcion\u00e1rios e 8,3% em uma empresa com 51 a 200 funcion\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-7","title":"Quest\u00e3o 7","text":"<p> <p>Figura 7: Quest\u00e3o \"Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o ISSNet?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> A figura 7 evidencia que a grande parte dos usu\u00e1rios (91,7%) usam o sistema mensalmente e apenas 8,3% usam semanalmente.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-8","title":"Quest\u00e3o 8","text":"<p> <p>Figura 8: Quest\u00e3o \"Quais s\u00e3o as funcionalidades que voc\u00ea mais utiliza no ISSNet?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> Na figura 8 \u00e9 poss\u00edvel ver que a atividade praticada por todos os usu\u00e1rios (100%) \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de NFS-e, 33,3% usam a consulta de NFS-e e/ou cancelamento de NFS-e.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-9","title":"Quest\u00e3o 9","text":"<p> <p>Figura 9: Quest\u00e3o \"Em que \u00e1reas do ISSNet voc\u00ea acredita que precisam de melhorias?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> Na quest\u00e3o aberta mostrada na figura 9, destaca-se 3 principais pontos que usu\u00e1rios acreditam que precise de melhorias:</p> <ul> <li>Interface de usu\u00e1rio;</li> <li>Performance do sistema;</li> <li>Acessibilidade.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-10","title":"Quest\u00e3o 10","text":"<p> <p>Figura 10: Quest\u00e3o \"Avalie de (1 a 5) a facilidade de uso do ISSNet\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> Na avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de uso apresentado na figura 10, 50% acham o sistema f\u00e1cil de usar, 25% acham moderado, 16,7% acham muito f\u00e1cil e 8,3% muito dif\u00edcil.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-11","title":"Quest\u00e3o 11","text":"<p> <p>Figura 11: Quest\u00e3o \"Avalie de (1 a 5) o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o ISSNet\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> A avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o exibido na figura 11, evidencia que 41,7% dos respondentes est\u00e3o neutros quanto a satisfa\u00e7\u00e3o, 25% est\u00e3o satisfeitos, 16,7% est\u00e3o insatisfeitos, 8,3% est\u00e3o muito satisfeitos e outros 8,3% est\u00e3o muito insatisfeitos.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#questao-12","title":"Quest\u00e3o 12","text":"<p> <p>Figura 12: Quest\u00e3o \"Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar o ISSNet?\"</p> <p></p> <p>Fonte: Autor</p> <p> Na quest\u00e3o aberta 12, foi refor\u00e7ado os principais pontos apresentados na quest\u00e3o aberta 9, uma resposta evidencia o problema mais relatado: \"Melhorar a capacidade de atender m\u00faltiplos usu\u00e1rios de forma est\u00e1vel.\" </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Os respondentes programadores eram em sua maioria aut\u00f4nomos e comerciantes trabalhavam em empresas com mais de 11 funcion\u00e1rios, a grande maioria usa mensalmente para realizar duas fun\u00e7\u00f5es principais: gera\u00e7\u00e3o de NFS-e e consulta de NFS-e. Acham o sistema f\u00e1cil de usar, mas n\u00e3o est\u00e3o satisfeitos, reclamam principalmente da instabilidade do site e sua incapacidade de atender muitos usu\u00e1rios ao mesmo tempo, al\u00e9m da interface sem acessibilidade e com apar\u00eancia datada.</p> Caracter\u00edsticas Perfil Idade 21-30 Sexo Predominante masculino, 25% mulheres Renda Mensal Predominante acima de R$4.500 Profiss\u00e3o Programador/Comerciante Escolaridade Superior Completo/ Superior Incompleto Tamanho da Empresa Aut\u00f4nomo/11-50 funcion\u00e1rios Frequ\u00eancia de uso Mensalmente Tarefas principais Gera\u00e7\u00e3o de NFS-e, Consulta de NFS-e Facilidade de uso (1 muito dif\u00edcil, 5 muito f\u00e1cil) 4 - F\u00e1cil Satisfa\u00e7\u00e3o de uso (1 muito insatisfeito, 5 muito satisfeito) 3 - Neutro"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 07/05/2023 Adiciona introdu\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Miguel Moreira <code>0.2</code> 08/05/2023 Adiciona outras se\u00e7\u00f5es J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius Miguel Moreira <code>0.3</code> 08/05/2023 Pequenas corre\u00e7\u00f5es J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius Miguel Moreira <code>0.4</code> 13/05/2023 Corre\u00e7\u00f5es J\u00falio C\u00e9sar Miguel Moreira, Marcus Vinicius, Arthur Trindade <code>0.5</code> 03/07/2023 Corre\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o PC2 J\u00falio C\u00e9sar Miguel Moreira, Marcus Vinicius, Arthur Trindade"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/","title":"Defini\u00e7\u00e3o de personas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es de personagens fict\u00edcios que representam um p\u00fablico alvo do produto, segundo Courage e Baxter (2005), tem caracter\u00edsticas como: identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas[1].  As personas s\u00e3o importantes na fase de design de um projeto pois ajudam a equipe a entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios e quais s\u00e3o as suas necessidades, desejos e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao produto. Ao criar personas bem definidas, \u00e9 poss\u00edvel visualizar e compreender melhor o p\u00fablico-alvo, facilitando a tomada de decis\u00f5es de design e garantindo que o produto atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>As personas s\u00e3o divididas em tr\u00eas categorias: prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e antipersonas. As personas prim\u00e1rias s\u00e3o as que representam o p\u00fablico-alvo principal, enquanto as personas secund\u00e1rias representam usu\u00e1rios secund\u00e1rios que podem se beneficiar do produto. As antipersonas, por outro lado, representam usu\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o adequados para o produto ou que podem prejudicar sua experi\u00eancia de uso. A cria\u00e7\u00e3o de todas as tr\u00eas categorias de personas pode ajudar a equipe de design a identificar os diferentes tipos de usu\u00e1rios e criar solu\u00e7\u00f5es de design para atender a cada um deles.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal deste artefato \u00e9 desenvolver e mostrar personas para um projeto de IHC \u00e9 criar representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios reais para melhor compreender suas necessidades, expectativas e comportamentos.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de personas","text":"<p>Partindo dos dados obtidos na pesquisa realizada e na elabora\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio, foi poss\u00edvel coletar dados que expressam as principais caracter\u00edsticas do publico alvo e as suas necessidades. Com base nesses dados, a equipe criou um elenco de personas que representam os diferentes tipos de usu\u00e1rios e suas respectivas caracter\u00edsticas.</p> <p>Segundo Simone (2010), \u00e9 ideal que um elenco de personas possua entre 3 e 12 personas, por isso, a equipe decidiu por um elenco composto por 3 personas e 1 antipersona:</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#aldemar-souza","title":"Aldemar Souza","text":"<p> <p>Figura 1: Aldemar Souza</p> <p></p> <p>Fonte: Autor </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#felipe-melo","title":"Felipe Melo","text":"<p> <p>Figura 2: Felipe Melo</p> <p></p> <p>Fonte: Autor </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#ana-clara","title":"Ana Clara","text":"<p> <p>Figura 3: Ana Clara</p> <p></p> <p>Fonte: Autor </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#alice-braga","title":"Alice Braga","text":"<p> <p>Figura 4: Alice Braga</p> <p></p> <p>Fonte: Autor </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Personas, Lichess. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/aspectos_eticos/</p> <p>Personas, CIEE. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-CIEE/analise_requisitos/aspectos_eticos/</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 07/05/2023 Adiciona introdu\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Miguel Moreira <code>0.2</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do elenco de persona Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicus Miguel Moreira <code>0.2</code> 03/07/2023 Verifica\u00e7\u00e3o PC2 Marcus Vinicus J\u00falio C\u00e9sar"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios gerais do projeto","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador tem muitos princ\u00edpios, diretrizes e heur\u00edsticas, os princ\u00edpios s\u00e3o objetivos gerais de alto n\u00edvel, diretrizes s\u00e3o regras gerais observadas na pr\u00e1tica e padr\u00f5es s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficos para contextos espec\u00edficos. Um exemplo s\u00e3o as heur\u00edsticas de nielsen, o uso desses princ\u00edpios e diretrizes n\u00e3o substituem um processo que entende bem o problema, elabora solu\u00e7\u00f5es candidatas e avalia solu\u00e7\u00f5es alternativas, mas est\u00e3o presentes no trabalho para guiar-nos ao realizar as tarefas do projeto. Os princ\u00edpios comumente utilizados tem como base os princ\u00edpios apresentados neste documento (Simone, 2010, p.265).</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#principios","title":"Princ\u00edpios","text":"<ul> <li>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio: Sempre que poss\u00edvel o designer deve utilizar jarg\u00f5es, express\u00f5es e met\u00e1foras que correspondem com atividades do mundo real, para evitar que o usu\u00e1rio tenha que memorizar ou pensar muito sobre termos ou a\u00e7\u00f5es para realizar uma tarefa, por exemplo: um site de compras atua similar ao de uma loja real, primeiro voc\u00ea busca o produto, depois de seleciona-lo voc\u00ea o coloca no carrinho e procede para o caixa para realizar o pagamento, o mesmo processo que em um site de compras, inclusive usando os mesmos termos (Simone, 2010, p.265).</li> <li> <p>Simplicidade: Norman (1988) recomenda simplificar as estruturas das tarefas, para reduzir tarefas desnecessariamente complexas ou perda de tempo resolvendo problemas, para isso usa-se quatro abordagens tecnol\u00f3gicas: Manter a tarefa, mas fornecer formas de apoio; Tornar o que antes era invis\u00edvel em vis\u00edvel; Automatizar tarefas ou partes dela; Modificar a natureza da tarefa. Entretanto, Norman (1988) ressalta que a automatiza\u00e7\u00e3o de tarefas pode tornar o usu\u00e1rio muito dependente de automatiza\u00e7\u00f5es e perder o controle sobre a aplica\u00e7\u00e3o. (Simone, 2010, p.267).</p> </li> <li> <p>Equil\u00edbrio entre controle e liberdade: Norman (1988), Nielsen (1993), Tognazzini (2003), Shneiderman (1998) e Cooper (1999) falam que neste princ\u00edpio, \u00e9 necess\u00e1rio destacar a import\u00e2ncia da liberdade e do controle sobre o usu\u00e1rio. Ressaltam sobre um equil\u00edbrio que deve haver entre ambas as partes. Este princ\u00edpio diz que se deve oferecer ao usu\u00e1rio mecanismos de controle e liberdade sobre as a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es de um determinado sistema, \u00e9 importante ter essas op\u00e7\u00f5es fornecidas a ele para que se tenha uma liberdade maior na hora de realizar a\u00e7\u00f5es e buscar op\u00e7\u00f5es, dando liberdade a quem mexe com o sistema/produto, gerados benef\u00edcios para o usu\u00e1rio, fazendo com que eles se sintam mais engajados em seu ambiente, dando a eles um sentimento de mestria, empoderamento, etc. Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 dito que o excesso de op\u00e7\u00f5es e controle pode acabar sobrecarregando outros usu\u00e1rios, deixando a interface mais confusa e complexa para outras pessoas, uma vez que o sistema n\u00e3o deve for\u00e7ar o usu\u00e1rio a escolher o tempo inteiro um jeito de prosseguir com o seu objetivo dentro daquele sistema.(Simone, 2010, p.267).</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Norman (1988) diz que nesse \u00e9 necess\u00e1rio o uso de padr\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es consistentes nas interfaces de um sistema, tanto dentro do pr\u00f3prio sistema como em outros que possuem rela\u00e7\u00e3o ou s\u00e3o similares ao que o usu\u00e1rio est\u00e1 utilizando. Com estas caracter\u00edsticas, \u00e9 poss\u00edvel gerar uma familiaridade aos usu\u00e1rios e reduzir a necessidade de reaprender a como utilizar aquele sistema do zero. De acordo com alguns autores, alguns elementos necessitam de maiores consist\u00eancias que outros principalmente os que n\u00e3o possuem correspond\u00eancia visual. Um exemplo que pode ser citado e se encaixa neste princ\u00edpio seria utilizar as mesmas cores e \u00edcones para a\u00e7\u00f5es que podem ser tanto semelhantes quanto diferentes.(Simone, 2010, p.270).</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia do usu\u00e1rio: Segundo Segundo Cooper (1999), este princ\u00edpio rege com base na cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de interfaces eficientes, buscando ter economia de tempo e ajudar o usu\u00e1rio a entender como o sistema funciona e interage com ele. \u00c9 dito que toda vez que algu\u00e9m est\u00e1 utilizando aquele produto/software/programa \u00e9 o usu\u00e1rio \u00e9 interrompido durante a sua tarefa, \u00e9 gerado uma perda significativa de produtividade o que pode levar a desperd\u00edcio de dinheiro. \u00c9 dito que processamentos demorados n\u00e3o devem prender os usu\u00e1rios a aquela tela, e sim continuar executado em background enquanto \u00e9 feita outras a\u00e7\u00f5es/execu\u00e7\u00f5es no programa. (Tognazzini, 2003) diz que o programa deve sempre levar em considera\u00e7\u00e3o o que o usu\u00e1rio est\u00e1 fazendo durante aquele per\u00edodo de uso, trazendo a ideia de prote\u00e7\u00e3o, sempre mantendo o usu\u00e1rio e o sistema informados do que pode est\u00e1 havendo caso ocorra algum problema/erro. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha uma boa comunica\u00e7\u00e3o, parceria e coopera\u00e7\u00e3o tanto da parte dos designers de IHC quanto da equipe de engenheiros.(Simone, 2010, p.271).</p> </li> <li> <p>Antecipa\u00e7\u00e3o: Neste princ\u00edpio, \u00e9 dito de acordo com (Tognazzini, 2003), \u00e9 necess\u00e1rio que as aplica\u00e7\u00f5es prevejam o que o usu\u00e1rio quer e precisa, ao inv\u00e9s de apenas esperar ele buscar ou invocar ferramentas, mas que a aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 deva fornecer a quem for utilizar o produto/software todas as ferramentas e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para cada processo. Cooper (1999) d\u00e1 um exemplo do qual um usu\u00e1rio esteja buscando o telefone de algum restaurante e o software deve prever que al\u00e9m de mostrar o n\u00famero, deve mostrar tamb\u00e9m os hor\u00e1rios e localidade, antecipando o que ele precisa. Tognazzini da destaque na quest\u00e3o dos valores a serem definidos, uma vez que s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia esses valores j\u00e1 serem bem definidos e de f\u00e1cil altera\u00e7\u00e3o para valores espec\u00edficos.(Simone, 2010, p.271).</p> </li> <li> <p>Visibilidade e reconhecimento: Neste princ\u00edpio o objetivo \u00e9 destacar a import\u00e2ncia do designer em apresentar os artefatos de maneria vis\u00edvel, orientando em como e o que \u00e9 poss\u00edvel ser executado. A interface deve seguir as vontades do usu\u00e1rio, na\u00f5 apresentara op\u00e7\u00f5es indispon\u00edveis e apresentar sobre o sistema. \u00c9 importante que o usu\u00e1rio seja constantemente informado sobre o sistema e sinaliza\u00e7\u00f5es de f\u00e1cil entendimento e navega\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Conte\u00fado relevante: Neste princ\u00edpio, Reeve e Nass apresentam como as m\u00eddias e tecnologias s\u00e3o tratadas com a\u00e7\u00f5es semelhantes a de humanos, por parte dos usu\u00e1rios. \u00c9 tratada a conversa cooperativa de Grice: qualidade, quantidade, rela\u00e7\u00e3o e modo. Nilsen prega algo minimalista. Cooper prega o respeito e a generosidade. Tognazzini prega a boa escrita e concisas. O designer deve sempre prezar para todas as necessidades visuais dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Projetar para erros: Neste princ\u00edpio, Norman prega uma abordagem onde o usu\u00e1rio \u00e9 guiado sobre a ocasi\u00e3o de erros e como o usu\u00e1rio pode reverter os erros. Ele tamb\u00e9m aponta que n\u00e3o \u00e9 legal o uso de controles de fun\u00e7\u00f5es frequentes pr\u00f3ximas a fun\u00e7\u00f5es perigosas. Nielsen e Shneiderman pregam ao m\u00e1ximo o desvio de erros, mas caso ocorram, apontam que o sistema deve ser capaz de detecta-los com agilidade e trata-los de forma simplificada. O sistema tamb\u00e9m deve oferecer suporte facilitado por meio de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o adequada.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#aplicacao-no-projeto","title":"Aplica\u00e7\u00e3o no Projeto","text":"<ul> <li> <p>Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio: O projeto do grupo ISSNetDF ir\u00e1 usar jarg\u00f5es j\u00e1 conhecidos de sistemas de nota fiscal eletr\u00f4nica, n\u00e3o tentar\u00e1 sair do padr\u00e3o e inventar novas terminologias.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Os prot\u00f3tipos do projeto ir\u00e3o utilizar caminhos conhecidos para as fun\u00e7\u00f5es e designs modernos comuns para que o usu\u00e1rio n\u00e3o se sinta perdido e perca tempo tentando aprender como utilizar.</p> </li> <li> <p>Antecipa\u00e7\u00e3o: Algumas tarefas do projeto ter\u00e3o atalhos para outras tarefas relacionadas, como por exemplo: a tarefa de consultar ter\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o que leva ao cancelamento da nota ou impress\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Visibilidade e reconhecimento: O projeto dever\u00e1 conter p\u00e1gina de ajuda e perguntas frequentes, al\u00e9m da explica\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 o site e como ele \u00e9 usado, op\u00e7\u00f5es n\u00e3o dispon\u00edveis n\u00e3o ser\u00e3o mostradas por exemplo: quando uma nota n\u00e3o pode ser cancelada.</p> </li> <li> <p>Conte\u00fado relevante: O projeto sempre prezar\u00e1 pelo minimalismo, apresentando o m\u00ednimo com apenas fun\u00e7\u00f5es frequentes.</p> </li> <li> <p>Projetar para erros: Fun\u00e7\u00f5es de cancelamento e gera\u00e7\u00e3o ter\u00e3o di\u00e1logos de confirma\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o para que o usu\u00e1rio entenda de fato o que est\u00e1 prestes a fazer, em caso de erro, a a\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser revertida.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de dois princ\u00edpios J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius <code>0.2</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de quatro princ\u00edpios Marcus Vinicius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.3</code> 15/05/2023 Corre\u00e7\u00e3o de texto Marcus Vinicius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.4</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas princ\u00edpios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar <code>0.5</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius"},{"location":"atas/ata_03_10/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 10/03/2023","text":""},{"location":"atas/ata_03_10/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 10/03/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_03_10/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 10/03/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 10/03 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_03_10/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais</li> <li>Ambienta\u00e7\u00e3o e entrosamento da equipe </li> <li>Alinhamentos de expectativas</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos sites </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_03_10/#horario-de-reuniao-semanal","title":"Hor\u00e1rio de reuni\u00e3o semanal","text":"<p>Ficou acordado entre a equipe que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o todas as segudas-feiras \u00e0s 21:30 horas.</p>"},{"location":"atas/ata_03_10/#ambientacao-e-entrosamento-da-equipe","title":"Ambienta\u00e7\u00e3o e entrosamento da equipe","text":"<ul> <li>Todos os membros se apresentaram, seus nomes e semestres.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_03_10/#alinhamentos-de-expectativas","title":"Alinhamentos de expectativas","text":"<ul> <li>Alinhamos sobre os horarios e como cada um pretende se dedicar \u00e0 disciplina. </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_03_10/#definicao-dos-sites","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos sites","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o usamos o tempo para definir qual seria o site trabalhado, catalogamos alguns sites para o estudo previo, onde cada membro da equipe ficou responsavel por analisar. Ap\u00f3s a pesquisa, foram definidos os seguintes sites para os integrantes, registrados na Tabela 2.</p> Nome Site Arthur Trindade SIGAA Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Buser Gabriel De Souza ISS Net J\u00falio C\u00e9sar TypeRacer Marcus Vinicius TST Miguel Moreira Moovit <p> Tabela 2: Sites avaliados por integrante (Fonte: autor, 2022). </p> <p>Cada integrante ficou respons\u00e1vel por elaborar o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o para o site escolhido de maneira individual como atividade da disciplina, no entanto, a equipe tamb\u00e9m sugeriu sites para o projeto fora daqueles escolhidos para a avalia\u00e7\u00e3o individual.</p>"},{"location":"atas/ata_03_10/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 10/04/2023</p>"},{"location":"atas/ata_03_10/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da atas das reuni\u00f5es da entrega 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira <code>0.3</code> 06/05/2023 Transfer\u00eancia da ata para arquivo individual Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_04_17/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 17/04/2023","text":""},{"location":"atas/ata_04_17/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 17/04/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_04_17/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 17/04/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 3: Dados da reuni\u00e3o do dia 17/04 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_04_17/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos sites avaliados individualmente</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do site a ser avaliado no projeto  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_17/#apresentacao-dos-sites-avaliados-individualmente","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos sites avaliados individualmente","text":"<ul> <li>Cada membro apresentou os sites estudados e os pr\u00f3s e contras de escolhermos o site como objeto do estudo.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_17/#definicao-do-site-a-ser-avaliado-no-projeto","title":"Defini\u00e7\u00e3o do site a ser avaliado no projeto","text":"<ul> <li>O portal da CAIXA foi sugerido na pr\u00f3pria reuni\u00e3o ap\u00f3s a an\u00e1lise dos demais sites sugeridos anteriormente e foi escolhido por unanimidade da equipe.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_17/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 17/04/2023</p>"},{"location":"atas/ata_04_17/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da atas das reuni\u00f5es da entrega 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira <code>0.3</code> 06/05/2023 Transfer\u00eancia da ata para arquivo individual Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_04_24/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 24/04/2023","text":""},{"location":"atas/ata_04_24/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 24/04/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_04_24/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 24/04/2023 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 4: Dados da reuni\u00e3o do dia 24/04 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_04_24/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Alinhamentos finais</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_24/#alinhamentos-finais","title":"Alinhamentos finais","text":"<ul> <li>Fizemos os ultimos ajustes na entrega da etapa 1 e gravamos a apresenta\u00e7\u00e3o pela plataforma Discord.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_24/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 24/04/2023</p>"},{"location":"atas/ata_04_24/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.1</code> 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da atas das reuni\u00f5es da entrega 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Miguel Moreira <code>0.3</code> 06/05/2023 Transfer\u00eancia da ata para arquivo individual Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_05_02/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 02/05/2023","text":""},{"location":"atas/ata_05_02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 02/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_05_02/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 02/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 10/03 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_05_02/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Passar feedbacks dados pelo professor </li> <li>Revisar cronograma e ajustes de atividades</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_02/#passar-feedbacks-dados-pelo-professor","title":"Passar feedbacks dados pelo professor","text":"<ul> <li>Melhorar detalhamento de atividades</li> <li>Cumprir o caelndario proposto</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_02/#revisar-cronograma-e-ajustes-de-atividades","title":"Revisar cronograma e ajustes de atividades","text":"<ul> <li>Revisamos e estudamos melhorias para o detalhamento do caqlendario </li> <li>As atividades que continham artefatos a derem desenvolvidos em grupo foram planejadas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_02/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 02/05/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_05_02/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 06/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.2</code> 08/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Ata Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"atas/ata_05_08/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 02/05/2023","text":""},{"location":"atas/ata_05_08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 08/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_05_08/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 08/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 08/05 (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_05_08/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o das issues, defini\u00e7\u00e3o do Perfil de usu\u00e1rio, Personas, Execu\u00e7\u00e3o do documento e  An\u00e1lise de tarefas: </li> <li>Alocamento das atividades por membros</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_08/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 08/05/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_05_08/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 19/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_05_15/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 02/05/2023","text":""},{"location":"atas/ata_05_15/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 015/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_05_15/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 15/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 15/05 (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Loureiro, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_05_15/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Planejamento da entraga 3</li> <li>Ajustar itens da entrega 2</li> <li>Criar os cenarios de cada tarefa elencada</li> <li>Revis\u00e3o de cronograma</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas entres os membros </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_15/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 15/05/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_05_15/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_05_22/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 22/05/2023","text":""},{"location":"atas/ata_05_22/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 02/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_05_22/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 02/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 22/05 (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_05_22/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Passar feedbacks dados pelo professor </li> <li>Revisar cronograma e ajustes de atividades</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da entrega 04</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_22/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 22/05/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_05_22/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_05_29/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 29/05/2023","text":""},{"location":"atas/ata_05_29/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 02/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_05_29/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 29/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 29/05 (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_05_29/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Passar feedbacks dados pelo professor </li> <li>Revisar cronograma e ajustes de atividades</li> <li>Revis\u00e3o da entrega 05</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do guia de estilo</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_05_29/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 29/05/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_05_29/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Ata Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"atas/ata_06_05/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 05/06/2023","text":""},{"location":"atas/ata_06_05/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 02/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_06_05/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 05/06/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 05/06 (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_06_05/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Passar feedbacks dados pelo professor </li> <li>Revisar cronograma e ajustes de atividades</li> <li>Revis\u00e3o da etapa 6</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_06_05/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 05/06/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_06_05/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 05/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Ata Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"atas/ata_06_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 12/06/2023","text":""},{"location":"atas/ata_06_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 02/05/2023, no qual constam os membros presentes, representados em suas respectivas tabelas, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e o link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, Gabriel De Souza, J\u00falio C\u00e9sar, Marcus Vinicius e Miguel Moreira 02/05/2022 21:30 - 22:15 Plataforma Discord <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o do dia 12/06 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Passar feedbacks dados pelo professor </li> <li>Revisar cronograma e ajustes de atividades</li> <li>Planejemanto das verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>revis\u00e3o etapa 8</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_06_12/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 12/06/2023 </p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.1</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Ata Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base em uma pesquisa pr\u00e9via com os usu\u00e1rios do site, identificamos as tarefas mais relevantes e selecionamos um conjunto delas para uma an\u00e1lise detalhada. A an\u00e1lise de tarefas nos permite compreender como os usu\u00e1rios executam essas atividades e identificar poss\u00edveis melhorias. Para garantir sua precis\u00e3o, validaremos as an\u00e1lises com os usu\u00e1rios, buscando corresponder \u00e0 sua realidade e necessidades. Esses dados coletados nos ajudar\u00e3o a identificar requisitos e caracter\u00edsticas essenciais para o sistema, garantindo uma experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o alinhada aos objetivos dos usu\u00e1rios finais.</p> <p>Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas seguir\u00e1 o framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece em 2007. Esse framework estabelece os elementos essenciais para uma avalia\u00e7\u00e3o efetiva de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC):</p> <ul> <li>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, identificando sua import\u00e2ncia e para quem s\u00e3o relevantes. Isso proporcionar\u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o clara para a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</li> <li>Explorar as perguntas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o, considerando o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades. Isso garantir\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o aborde os aspectos cruciais para a usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, levando em conta os objetivos esperados, prazos, or\u00e7amento, equipamentos e a expertise dos avaliadores. A escolha adequada dos m\u00e9todos garantir\u00e1 resultados confi\u00e1veis e relevantes.</li> <li>Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como recrutamento de usu\u00e1rios, prepara\u00e7\u00e3o e uso de equipamentos, prazos, or\u00e7amentos e recursos necess\u00e1rios. Essa etapa assegurar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o eficiente da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</li> <li>Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas, garantindo o respeito aos participantes e evitando qualquer forma de preju\u00edzo durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o. A \u00e9tica \u00e9 fundamental para uma avalia\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e confi\u00e1vel.</li> <li>Avaliar, interpretar e apresentar os resultados, considerando a confiabilidade dos dados, a validade interna, a validade externa e a validade ecol\u00f3gica. Essa an\u00e1lise aprofundada dos resultados fornecer\u00e1 insights valiosos para aprimorar a an\u00e1lise de tarefas e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Seguindo o framework DECIDE, a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas garantir\u00e1 uma abordagem sistem\u00e1tica e abrangente, resultando em melhorias significativas no design e na usabilidade do produto final.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo desta etapa de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 verificar a correspond\u00eancia entre o fluxo identificado durante a fase de an\u00e1lise de tarefas e as atividades realizadas por usu\u00e1rios em um contexto real de uso. Nesse sentido, este documento tem como prop\u00f3sito planejar a coleta de informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a forma como usu\u00e1rios individuais utilizam o site da ISSNetDF, com foco espec\u00edfico em emitir notas eletr\u00f4nicas, excluir notas eletr\u00f4nicas e consultar as notas eletr\u00f4nicas. Atrav\u00e9s dessa avalia\u00e7\u00e3o, buscamos obter insights valiosos para melhorar a usabilidade do site, aprimorando a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios ao desempenharem essas tarefas espec\u00edficas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#explorar-as-perguntas","title":"Explorar as perguntas","text":"<p>A seguir, apresentamos o roteiro de perguntas que ser\u00e1 utilizado durante a avalia\u00e7\u00e3o, que deve ser executado para cada tarefa em an\u00e1lise.</p> <ol> <li> <p>Com base na an\u00e1lise de tarefas que nosso grupo realizou, como voc\u00ea avalia a precis\u00e3o e abrang\u00eancia das atividades identificadas para a emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas?</p> </li> <li> <p>As etapas e sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es propostas na an\u00e1lise de tarefas refletem fielmente o processo que voc\u00ea realiza ao utilizar o site da ISSNetDF? Se n\u00e3o, quais aspectos poderiam ser ajustados ou adicionados?</p> </li> <li> <p>A organiza\u00e7\u00e3o das tarefas identificadas na an\u00e1lise de tarefas faz sentido para voc\u00ea? H\u00e1 alguma sugest\u00e3o de reorganiza\u00e7\u00e3o ou agrupamento de atividades que poderia tornar o fluxo mais intuitivo?</p> </li> <li> <p>Os pontos de decis\u00e3o e alternativas de caminho identificados na an\u00e1lise de tarefas correspondem \u00e0s op\u00e7\u00f5es que voc\u00ea normalmente encontra ao interagir com o site da ISSNetDF? Caso contr\u00e1rio, quais op\u00e7\u00f5es adicionais seriam relevantes incluir?</p> </li> <li> <p>Qu\u00e3o claro e compreens\u00edvel voc\u00ea considera o documento de an\u00e1lise de tarefas produzido pelo nosso grupo? H\u00e1 alguma informa\u00e7\u00e3o que poderia ser melhor explicada ou detalhada?</p> </li> <li> <p>As tarefas identificadas refletem com precis\u00e3o suas necessidades e objetivos ao utilizar o site da ISSNetDF para emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas? Se n\u00e3o, quais outras tarefas voc\u00ea consideraria relevantes incluir nessa an\u00e1lise?</p> </li> <li> <p>Existe alguma sugest\u00e3o espec\u00edfica que voc\u00ea gostaria de oferecer para aprimorar a an\u00e1lise de tarefas realizada pelo nosso grupo, levando em considera\u00e7\u00e3o suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e necessidades?</p> </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#metodos-de-avaliacao","title":"M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No \u00e2mbito do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, optamos por utilizar o Framework DECIDE juntamente com o m\u00e9todo de entrevistas e question\u00e1rios, para atingir o maior n\u00famero de usu\u00e1rios poss\u00edvel. O Framework DECIDE \u00e9 uma abordagem amplamente reconhecida para avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade que nos auxiliar\u00e1 a obter informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios ao utilizar o site ISSNetDF para emitir notas eletr\u00f4nicas, excluir notas eletr\u00f4nicas e consultar as notas eletr\u00f4nicas.</p> <p>A escolha do m\u00e9todo de entrevistas se d\u00e1 pelo seu potencial em fornecer uma compreens\u00e3o aprofundada e detalhada das percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Durante as entrevistas, teremos a oportunidade de conduzir perguntas direcionadas e explorar quest\u00f5es espec\u00edficas relacionadas \u00e0s tarefas em an\u00e1lise. Essa abordagem nos permitir\u00e1 obter insights valiosos sobre o fluxo de trabalho dos usu\u00e1rios, as dificuldades encontradas, bem como as sugest\u00f5es de melhorias para otimizar a usabilidade do site.</p> <p>Embora a entrevista ofere\u00e7a a possibilidade de explorar os desejos dos usu\u00e1rios de forma mais aprofundada, sua realiza\u00e7\u00e3o em larga escala se torna impratic\u00e1vel devido a limita\u00e7\u00f5es de tempo e recursos dispon\u00edveis para a equipe.  Portanto, a escolha do question\u00e1rio como m\u00e9todo de coleta de dados se baseia na sua  maior praticidade e custo mais baixo em compara\u00e7\u00e3o com as entrevistas e na necessidade de efici\u00eancia e abrang\u00eancia na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Para garantir a consist\u00eancia na coleta de dados, utilizaremos um roteiro de entrevista estruturado, que abordar\u00e1 pontos-chave relacionados ao uso do site para as tarefas identificadas. As entrevistas ser\u00e3o conduzidas individualmente, com usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico-alvo do site ISSNetDF, a fim de obter uma vis\u00e3o abrangente das experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Os question\u00e1rios distribu\u00eddos seguir\u00e3o o mesmo roteiro das entrevistas, apresentando os storyboards e uma breve explica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas para o p\u00fablico leigo.</p> <p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas por meio das entrevistas e dos question\u00e1rios, poderemos identificar pontos fortes e fracos do site, bem como poss\u00edveis oportunidades de melhoria. Esses insights ser\u00e3o fundamentais para aperfei\u00e7oar a usabilidade do site e garantir que as tarefas analisadas possam ser realizadas de forma eficiente, intuitiva e satisfat\u00f3ria pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contatados por meio de mensagens via WhatsApp ou Telegram. A sele\u00e7\u00e3o desses usu\u00e1rios foi realizada com base em seu interesse e disponibilidade para participar da entrevista. </p> <p>Est\u00e1 prevista a participa\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, tr\u00eas usu\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas. Essa quantidade foi determinada devido ao n\u00famero limitado de participantes que manifestaram interesse e disponibilidade para o estudo. No entanto, para mitigar esse problema, os question\u00e1rios tamb\u00e9m ser\u00e3o utilizados como parte do processo de coleta de dados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#equipamentos-necessarios","title":"Equipamentos necess\u00e1rios","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas poder\u00e1 ocorrer tanto de forma presencial quanto remota, levando em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias e prefer\u00eancias dos participantes. No caso das entrevistas presenciais, a voz dos entrevistados ser\u00e1 gravada em dispositivo m\u00f3vel em conformidade com os termos de consentimento estabelecidos para fins de avalia\u00e7\u00e3o. Se a entrevista for realizada de forma remota, a equipe utilizar\u00e1 a plataforma Teams para gravar a reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#cronograma-planejado-e-prazos","title":"Cronograma planejado e prazos","text":"<p>A expectativa \u00e9 que as entrevistas para a avalia\u00e7\u00e3o sejam realizadas no s\u00e1bado, dia 27/05, levando em conta o tempo necess\u00e1rio para a prepara\u00e7\u00e3o, agendamento e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Essas considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas foram feitas para garantir a viabilidade e o bom andamento da avalia\u00e7\u00e3o, visando obter insights relevantes sobre a usabilidade do site ISSNetDF. A seguir, apresentamos o cronograma planejado para as entrevistas:</p> <p> Tarefa avaliada Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Consulta de nota fiscal de servi\u00e7o Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 19:00 Arthur Trindade - Emiss\u00e3o de nota fiscal eletr\u00f4nica Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 19:30 Miguel Moreira - Cancelamento de nota fiscal Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 20:00 Gabriel de Souza - <p>Tabela 1: Cronograma planejado de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que sejam observadas e respeitadas as quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes. Esses indiv\u00edduos devem ser tratados com respeito e dignidade, garantindo que n\u00e3o sejam prejudicados direta ou indiretamente, tanto durante os experimentos quanto ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para assegurar a prote\u00e7\u00e3o dos participantes, adotaremos medidas que incluem:</p> <ol> <li> <p>Consentimento informado: Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, os participantes ser\u00e3o devidamente informados sobre os objetivos, procedimentos e poss\u00edveis riscos da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 solicitado o consentimento volunt\u00e1rio e esclarecido, garantindo que os participantes compreendam plenamente sua participa\u00e7\u00e3o e tenham a liberdade de desistir a qualquer momento, sem sofrer quaisquer consequ\u00eancias negativas.</p> </li> <li> <p>Anonimato e confidencialidade: Asseguraremos a privacidade dos participantes, mantendo suas informa\u00e7\u00f5es pessoais em sigilo. Os dados coletados ser\u00e3o tratados de forma confidencial, sem identificar individualmente os participantes em qualquer resultado ou divulga\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o prejudicar os participantes: Durante a avalia\u00e7\u00e3o, tomaremos cuidado para n\u00e3o expor os participantes a situa\u00e7\u00f5es que possam causar danos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, emocionais ou sociais. Faremos o poss\u00edvel para minimizar qualquer estresse ou desconforto associado \u00e0s atividades realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consentimento para divulga\u00e7\u00e3o: Antes de utilizar quaisquer resultados da avalia\u00e7\u00e3o, obtendo o consentimento dos participantes para a divulga\u00e7\u00e3o e o compartilhamento dessas informa\u00e7\u00f5es. Respeitaremos suas prefer\u00eancias quanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos resultados e garantiremos que sejam tratados com confidencialidade.</p> </li> </ol> <p>Ao seguir essas diretrizes \u00e9ticas, refor\u00e7amos nosso compromisso de realizar a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas de forma \u00e9tica e respons\u00e1vel, garantindo que os participantes sejam protegidos e que os resultados sejam utilizados de maneira adequada e respeitosa.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-resultados","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os resultados","text":"<p>O resultado da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado como um guia para conduzir todas as etapas da avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas do nosso projeto. Ele servir\u00e1 como uma refer\u00eancia central para garantir que todas as quest\u00f5es pr\u00e1ticas e \u00e9ticas sejam consideradas e que a avalia\u00e7\u00e3o seja realizada de forma consistente e adequada. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 realizada ap\u00f3s as entrevistas, e os dados obtidos ser\u00e3o apresentados de acordo com o planejamento do relato dos reultados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_avaliacao_analisetarefas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 22/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.2</code> 28/05/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento e ajustes Miguel Moreira Julio C\u00e9sar <code>0.3</code> 04/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento e ajustes Miguel Moreira Julio C\u00e9sar <code>0.4</code> 02/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato ser\u00e1 usado para documentar as informa\u00e7\u00f5es e dados coletados pela avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. O produto desta etapa ir\u00e1 nos guiar sobre melhorias para o ISSNetDF. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Iremos avaliar: </p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resumo dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Listagem de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de reprojeto do sistema;</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#partes-da-avaliacao","title":"Partes da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#parte-1-objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Parte 1: Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, basicamente \u00e9 destinada para o avaliador descrever os motivos e objetivos que busca atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#parte-2-metodo","title":"Parte 2: M\u00e9todo","text":"<p>O m\u00e9todo deve conter a calendariza\u00e7\u00e3o padronizada das atividades a serem executadas, contendo data, atores, recptores, ambiente e horario.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#parte-3-sumario-de-avaliadores-e-participantes","title":"Parte 3: Sum\u00e1rio de avaliadores e participantes","text":"<p>Nesta etapa, fazemos a identifica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e seus respectivos perfis. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#etapa-4-sumario-de-dados","title":"Etapa 4: Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Aqui fazemos a documenta\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas e sempre presando pela simplicidade e praticidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#etapa-5-analise-dos-dados-coletados","title":"Etapa 5: An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Nesta etapa, fazemos a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados elencados, priorizando sempre a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#etapa-6-sugestoes-de-correcoes","title":"Etapa 6: Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>A ultima etapa \u00e9 o momento onde indentificamos as possiveis melhorias e a documentamos em forma de objetivos de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/plan_relato_analisetarefas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar <code>0.1</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do  Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi feita a partir de uma entrevista online na plataforma Teams, a qual foi colocado um roteiro de perguntas para o entrevistado acerca do projeto para a coleta de dados e levantamento de requisitos. Dessa forma, gerando pontos de melhoria para o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Esse documento tem como objetivo relatar como foi realizada a an\u00e1lise de tarefas e esclarecer os resultados acerca do mesmo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista. A entrevista foi realizada por dois membros do grupo para a coleta de dados.</p> <p>Na entrevista foram apresentadas quest\u00f5es acerca das pol\u00edticas de termos de consentimento, uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do nosso projeto e que o entrevistado teria total liberdade de n\u00e3o responder caso fosse solicitado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>As entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas e storyboards foram realizadas consecutivamente com os mesmos participantes. Gabriel de Souza e Arthur Trindade, membros do nosso projeto, atuaram como avaliadores, enquanto C\u00edcero Fernandes e Gabriel Ferreira, usu\u00e1rios do sistema em an\u00e1lise, participaram como entrevistados. Para lidar com a limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de tarefas e storyboards a serem avaliados, os dois participantes concordaram em avaliar as tr\u00eas an\u00e1lises de tarefas e seus respectivos storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#dados-obtidos","title":"Dados Obtidos","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#entrevista-01-gabriel-ferreira","title":"Entrevista 01 - Gabriel Ferreira","text":"Ordena\u00e7\u00e3o Pergunta Resposta Tipo de pergunta 1\u00b0 Com base na an\u00e1lise de tarefas que nosso grupo realizou, como voc\u00ea avalia a precis\u00e3o e abrang\u00eancia das atividades identificadas para a emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas? Emitir nota fiscal: Abrange tudo que a atividade de emitir nota fiscal precisa. Cancelar Nota Fiscal: Definir quais s\u00e3o os dados obrigat\u00f3rios. Consultar Nota fiscal: especificar a s\u00e9ria da nota. Aberta 2\u00b0 As etapas e sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es propostas na an\u00e1lise de tarefas refletem fielmente o processo que voc\u00ea realiza ao utilizar o site da ISSNetDF? Se n\u00e3o, quais aspectos poderiam ser ajustados ou adicionados? Sim, refletem. Adicionar a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o poder cancelar uma nota fiscal por conta do tempo necess\u00e1rio para poder cancelar uma nota fiscal Aberta 3\u00b0 A organiza\u00e7\u00e3o das tarefas identificadas na an\u00e1lise de tarefas faz sentido para voc\u00ea? H\u00e1 alguma sugest\u00e3o de reorganiza\u00e7\u00e3o ou agrupamento de atividades que poderia tornar o fluxo mais intuitivo? Sim fazem sentido, como sugest\u00e3o: Barra de pesquisa no menu lateral para facilitar a busca pelas notas fiscais. Aberta 4\u00ba Os pontos de decis\u00e3o e alternativas de caminho identificados na an\u00e1lise de tarefas correspondem \u00e0s op\u00e7\u00f5es que voc\u00ea normalmente encontra ao interagir com o site da ISSNetDF? Caso contr\u00e1rio, quais op\u00e7\u00f5es adicionais seriam relevantes incluir? Sim correspondem, com o adendo a decis\u00e3o de confirmar a a\u00e7\u00e3o utilizando a sua senha Aberta 5\u00ba Qu\u00e3o claro e compreens\u00edvel voc\u00ea considera o documento de an\u00e1lise de tarefas produzido pelo nosso grupo? H\u00e1 alguma informa\u00e7\u00e3o que poderia ser melhor explicada ou detalhada? \u00c9 compreensivel, como dito anteriormente a quest\u00e3o de confirmar a a\u00e7\u00e3o com o uso da senha. Aberta 6\u00ba As tarefas identificadas refletem com precis\u00e3o suas necessidades e objetivos ao utilizar o site da ISSNetDF para emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas? Se n\u00e3o, quais outras tarefas voc\u00ea consideraria relevantes incluir nessa an\u00e1lise? Sim, A atividade de livro fiscal seria interessante adicionar. Aberta 7\u00ba Existe alguma sugest\u00e3o espec\u00edfica que voc\u00ea gostaria de oferecer para aprimorar a an\u00e1lise de tarefas realizada pelo nosso grupo, levando em considera\u00e7\u00e3o suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e necessidades? Como sugest\u00e3o o entrevistado sugeriu adicionar informa\u00e7\u00e3o de aviso para quantidade horas para cancelar uma nota. Melhorar a consulta para realizar entre datas. Aberta"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#link-da-entrevista-01","title":"Link da entrevista 01","text":"<p>Link da Entrevista 01, 29/05/2023</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#entrevista-02-cicero-fernandes","title":"Entrevista 02 - Cicero Fernandes","text":"Ordena\u00e7\u00e3o Pergunta Resposta Tipo de pergunta 1\u00b0 Com base na an\u00e1lise de tarefas que nosso grupo realizou, como voc\u00ea avalia a precis\u00e3o e abrang\u00eancia das atividades identificadas para a emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas? Esta coeso de acordo com conhecimento sobre o sistema. Aberta 2\u00b0 As etapas e sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es propostas na an\u00e1lise de tarefas refletem fielmente o processo que voc\u00ea realiza ao utilizar o site da ISSNetDF? Se n\u00e3o, quais aspectos poderiam ser ajustados ou adicionados? Sim, refletem e condiz com o que \u00e9 utilizado. Aberta 3\u00b0 A organiza\u00e7\u00e3o das tarefas identificadas na an\u00e1lise de tarefas faz sentido para voc\u00ea? H\u00e1 alguma sugest\u00e3o de reorganiza\u00e7\u00e3o ou agrupamento de atividades que poderia tornar o fluxo mais intuitivo? Sim, faz sentido a organiza\u00e7\u00e3o do fluxo das tarefas. Aberta 4\u00ba Os pontos de decis\u00e3o e alternativas de caminho identificados na an\u00e1lise de tarefas correspondem \u00e0s op\u00e7\u00f5es que voc\u00ea normalmente encontra ao interagir com o site da ISSNetDF? Caso contr\u00e1rio, quais op\u00e7\u00f5es adicionais seriam relevantes incluir? Sim correspondem, coerente com o encontrado no sistema. Aberta 5\u00ba Qu\u00e3o claro e compreens\u00edvel voc\u00ea considera o documento de an\u00e1lise de tarefas produzido pelo nosso grupo? H\u00e1 alguma informa\u00e7\u00e3o que poderia ser melhor explicada ou detalhada? \u00c9 compreensivel, o documento esta coerente e coeso para o seu prop\u00f3sito. Aberta 6\u00ba As tarefas identificadas refletem com precis\u00e3o suas necessidades e objetivos ao utilizar o site da ISSNetDF para emiss\u00e3o, cancelamento e consulta de notas eletr\u00f4nicas? Se n\u00e3o, quais outras tarefas voc\u00ea consideraria relevantes incluir nessa an\u00e1lise? Sim, apresenta as tarefas relevantes. Aberta 7\u00ba Existe alguma sugest\u00e3o espec\u00edfica que voc\u00ea gostaria de oferecer para aprimorar a an\u00e1lise de tarefas realizada pelo nosso grupo, levando em considera\u00e7\u00e3o suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e necessidades? Como sugest\u00e3o o entrevistado sugeriu que os dados da empresa na hora de emitir uma nota fiscal fossem preenchidos automaticamente quando preenchido o cnpj da empresa. Aberta"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#link-da-entrevista-02","title":"Link da entrevista 02","text":"<p>Link da Entrevista 02, 29/05/2023</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_analisetarefas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 28/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 29/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do relato da entrevista Gabriel de Souza Arthur trindade <code>0.2</code> 04/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Arthur Trindade Gabriel de Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato descreve os principais elementos do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards utilizados para visualiza\u00e7\u00e3o das tarefas apresentadas na an\u00e1lise de tarefas do sistema. </p> <p>Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards seguir\u00e1 o framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece em 2007. Esse framework estabelece os elementos essenciais para uma avalia\u00e7\u00e3o efetiva de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC):</p> <ul> <li>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, identificando sua import\u00e2ncia e para quem s\u00e3o relevantes. Isso proporcionar\u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o clara para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Explorar as perguntas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o, considerando o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades. Isso garantir\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o aborde os aspectos cruciais para a usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, levando em conta os objetivos esperados, prazos, or\u00e7amento, equipamentos e a expertise dos avaliadores. A escolha adequada dos m\u00e9todos garantir\u00e1 resultados confi\u00e1veis e relevantes.</li> <li>Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como recrutamento de usu\u00e1rios, prepara\u00e7\u00e3o e uso de equipamentos, prazos, or\u00e7amentos e recursos necess\u00e1rios. Essa etapa assegurar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o eficiente da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas, garantindo o respeito aos participantes e evitando qualquer forma de preju\u00edzo durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o. A \u00e9tica \u00e9 fundamental para uma avalia\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e confi\u00e1vel.</li> <li>Avaliar, interpretar e apresentar os resultados, considerando a confiabilidade dos dados, a validade interna, a validade externa e a validade ecol\u00f3gica. Essa an\u00e1lise aprofundada dos resultados fornecer\u00e1 insights valiosos para aprimorar o prot\u00f3tipo e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Seguindo o framework DECIDE, a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards garantir\u00e1 uma abordagem sistem\u00e1tica e abrangente, resultando em melhorias significativas no design e na usabilidade do produto final.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards \u00e9 avaliar se as tarefas representadas condizem com a realidade do usu\u00e1rio e coletar feedback dos usu\u00e1rios a respeito das tarefas. Esse planejamento \u00e9 importante pois permite identificar problemas precocemente e coletar dados para futuras tomada de decis\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#explorar-as-perguntas","title":"Explorar as perguntas","text":"<p>A seguir, apresentamos o roteiro de perguntas que ser\u00e1 utilizado durante a avalia\u00e7\u00e3o, que deve ser executado para cada um dos storyboards desenvolvidos.</p> <ol> <li> As tarefas representadas no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?         <ul> <li> Sim             <li> N\u00e3o             <li> N\u00e3o tenho certeza          </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?         <ul> <li> Sim             <li> N\u00e3o             <li> N\u00e3o tenho certeza          </li> <li> Existe alguma situa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea considera ruim e que n\u00e3o est\u00e1 ilustrada no storyboard? Se sim, qual(is)?         <ul> <li> Sim (aberta)             <li> N\u00e3o          </li> <li> Em uma escala de 1 a 5, qual o seu grau de satisfa\u00e7\u00e3o com a execu\u00e7\u00e3o da tarefa ilustrada no storyboard?         <ul> <li> 1: Insatisfeito             <li> 2: Pouco satisfeito             <li> 3: Indiferente             <li> 4: Satisfeito             <li> 5: Muito satisfeito          </li> <li> Sobre o storyboard, voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de melhoria que poderia ser implementada na tarefa ilustrada? Se sim, qual(is)?         <ul> <li> Sim (aberta)             <li> N\u00e3o          </li>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#metodos-de-avaliacao","title":"M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do planejamento dos storyboards ser\u00e1 conduzida por meio de entrevistas, que podem ocorrer presencialmente ou de forma online utilizando a plataforma Teams, e question\u00e1rios online, para atingir um maior n\u00famero de usu\u00e1rios. </p> <p>Levando em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es \u00e9ticas, no in\u00edcio da entrevista ser\u00e1 apresentado o termo de consentimento ao entrevistado, permitindo que ele decida se deseja ou n\u00e3o participar. Caso o entrevistado concorde, o entrevistador seguir\u00e1 o roteiro estabelecido neste artefato para realizar as perguntas. Para o caso do question\u00e1rio, o termo ser\u00e1 apresentado antes das perguntas, caso o participante concorde com os termos, ele poder\u00e1 prosseguir para as perguntas. </p> <p>A partir dos dados obtidos durante a entrevista e a partir do question\u00e1rio, a equipe poder\u00e1 analisar os pontos fortes e \u00e1reas de melhoria do site, possibilitando uma refatora\u00e7\u00e3o eficiente e alinhada aos requisitos dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contatados por meio de mensagens via WhatsApp ou Telegram. A sele\u00e7\u00e3o desses usu\u00e1rios foi realizada com base em seu interesse e disponibilidade para participar da entrevista. </p> <p>Est\u00e1 prevista a participa\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, tr\u00eas usu\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas. Essa quantidade foi determinada devido ao n\u00famero limitado de participantes que manifestaram interesse e disponibilidade para o estudo. No entanto, para mitigar esse problema, os question\u00e1rios tamb\u00e9m ser\u00e3o utilizados como parte do processo de coleta de dados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#equipamentos-necessarios","title":"Equipamentos necess\u00e1rios","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas poder\u00e1 ocorrer tanto de forma presencial quanto remota, levando em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias e prefer\u00eancias dos participantes. No caso das entrevistas presenciais, a voz dos entrevistados ser\u00e1 gravada em dispositivo m\u00f3vel em conformidade com os termos de consentimento estabelecidos para fins de avalia\u00e7\u00e3o. Se a entrevista for realizada de forma remota, a equipe utilizar\u00e1 a plataforma Teams para gravar a reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes de iniciar as entrevistas, \u00e9 recomendado que os entrevistadores realizem um teste piloto para avaliar a viabilidade do processo e identificar poss\u00edveis problemas, falhas ou limita\u00e7\u00f5es. Durante o teste piloto, os seguintes aspectos devem ser verificados:</p> <ul> <li>Conex\u00e3o com a internet: \u00c9 importante garantir uma conex\u00e3o est\u00e1vel e confi\u00e1vel para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o durante as entrevistas.</li> <li>\u00c1udio do microfone: Verificar se o \u00e1udio do microfone est\u00e1 funcionando corretamente para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o clara e sem problemas.</li> <li>Compartilhamento de tela: Testar a capacidade de compartilhar a tela, caso seja necess\u00e1rio apresentar algo durante as entrevistas.</li> <li>Ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Verificar se a ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo est\u00e1 configurada e funcionando adequadamente, caso seja necess\u00e1rio gravar as entrevistas para refer\u00eancia futura.</li> <li>Editor de texto ou papel para anotar resultados: Assegurar que haja uma forma adequada de registrar os resultados das entrevistas, seja por meio de um editor de texto digital ou por anota\u00e7\u00f5es em papel.</li> </ul> <p>Realizar um teste piloto abrangente antes das entrevistas proporcionar\u00e1 maior confian\u00e7a no processo, permitindo ajustes necess\u00e1rios e garantindo que as entrevistas sejam conduzidas de forma eficiente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#cronograma-planejado-e-prazos","title":"Cronograma planejado e prazos","text":"<p>A expectativa \u00e9 que as entrevistas para a avalia\u00e7\u00e3o sejam realizadas no s\u00e1bado, dia 27/05, levando em conta o tempo necess\u00e1rio para a prepara\u00e7\u00e3o, agendamento e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Essas considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas foram feitas para garantir a viabilidade e o bom andamento da avalia\u00e7\u00e3o, visando obter insights relevantes sobre a usabilidade do site ISSNetDF. A seguir, apresentamos o cronograma planejado para as entrevistas:</p> <p> Storyboard avaliado Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Teste Piloto Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 18:45 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Consulta de nota fiscal de servi\u00e7o Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 19:00 Arthur Trindade - Emiss\u00e3o de nota fiscal eletr\u00f4nica Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 19:30 Miguel Moreira - Cancelamento de nota fiscal Plataforma Microsoft Teams 27/05/2023 20:00 Gabriel de Souza - <p>Tabela 1: Cronograma planejado de avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Para realizar a entrevista, \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistador informe ao entrevistado o termo de consentimento e obtenha sua concord\u00e2ncia com os termos estabelecidos. \u00c9 fundamental ressaltar que a equipe valoriza e assegura a m\u00e1xima prote\u00e7\u00e3o, respeito e confidencialidade dos dados coletados dos entrevistados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-resultados","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os resultados","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 realizada ap\u00f3s as entrevistas, e os dados obtidos ser\u00e3o apresentados de acordo com o planejamento do relato dos reultados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#storyboards-desenvolvidos","title":"Storyboards desenvolvidos","text":"<p>Os storyboards foram desenvolvidos usando as an\u00e1lises de tarefa e cen\u00e1rios desenvolvidos para tarefas de gera\u00e7\u00e3o, cancelamento e consulta de NFS-e, foi usado a ferramenta StoryboardThat</p> <p>Na Figura 1 \u00e9 apresentado o storyboard de consulta de NFS-e, um chefe de um funcion\u00e1rio pede para ele que consulte a nota fiscal de uma empresa que prestou servi\u00e7os a eles.  <p>Figura 1: Storyboard Consulta NFS-e </p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor </p> <p></p> <p>Na figura 2 \u00e9 mostrado o storyboard de gera\u00e7\u00e3o de NFS-e, no fim do m\u00eas, um chefe pede ao funcion\u00e1rio para que ele cadastre todas as notas de servi\u00e7o do m\u00eas.</p> <p> <p>Figura 2: Storyboard Gera\u00e7\u00e3o NFS-e </p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor </p> <p></p> <p>No storyboard da figura 3, um cliente pede reembolso por motivo de servi\u00e7o n\u00e3o prestado, em seguida a funcion\u00e1ria devolve o dinheiro e cancela a nota fiscal de servi\u00e7o.</p> <p> <p>Figura 3: Storyboard Cancelamento NFS-e </p> <p></p> <p></p> <p> <p>Fonte: Autor </p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Lichess. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/</p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Millenium Papelaria. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/DesignAvaliacaoDesenvolvimento/nivel1/planejamentoAvaliacaoStoryBoard/</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_avaliacao_storyboard/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 22/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.2</code> 28/05/2023 Adiciona storyboards desenvolvidos na sala J\u00falio C\u00e9sarArthur TrindadeArthur Assump\u00e7\u00e3oMiguel MoreiraGabriel de SouzaMarcus Vinicius Miguel Moreira <code>0.3</code> 28/05/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar <code>0.4</code> 04/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar <code>0.5</code> 02/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de planejamento tem como objetivo explicar e identificar os principais t\u00f3picos a ser descritos no relato da avalia\u00e7\u00e3o de storyboard, \u00e9 feito em conjunto com o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o de storyboard, conforme recomenda\u00e7\u00f5es do livro de Simone et al, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Devem estar descritos os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o que foram explicitados para os participantes antes do inicio da grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#tarefas-executadas","title":"Tarefas executadas","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada como par\u00e2metro as tarefas principais das quais os usu\u00e1rios mais utilizam dentro do sistema da ISSNetDF, usando como base o question\u00e1rio respondido por tais usu\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste t\u00f3pico \u00e9 explicado brevemente o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o entrevista, por que foi escolhida, seus pontos positivos e negativos, quest\u00f5es utilizadas e as t\u00e9cnicas empregadas para an\u00e1lise dos resultados, considerando dados contradit\u00f3rios e/ou falhas de comunica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Dever\u00e1 estar descrito como foi relatado para o entrevistado os termos de consentimento, com o fim de respeitar a privacidade e dignidade do entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#numero-e-perfil-dos-avaliadores-e-participantes","title":"N\u00famero e perfil dos avaliadores e participantes","text":"<p>Precisa ser caracterizado o n\u00famero de pessoas presentes na entrevista, a descri\u00e7\u00e3o com nome e papel dos condutores e o perfil de usu\u00e1rio do participante, considerando sua idade, conhecimento e outras informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Deve estar descrito no relat\u00f3rio o cronograma executado das tarefas de grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e as entrevistas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Deve estar especificado os problemas encontrados durante a entrevista e/ou teste piloto e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para que os problemas n\u00e3o voltem a acontecer futuramente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>Como resultado, ser\u00e1 realizado uma interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados que foram coletados. Estar\u00e1 presente neste t\u00f3pico um relat\u00f3rio contendo alguns aspectos importantes como os dados gerados pela entrevista e pelo question\u00e1rio da qual o usu\u00e1rio respondeu. Est\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o dos resultados deve ser fezita de foram rigorosa, demonstrando quais s\u00e3o os pontos mais importantes considerados quando analisado os devidos resultados.</p> <p>Quando feito uma avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que estejam contidos diversos fatores que s\u00e3o importantes das quais foram identificados durante o decorrer da avalia\u00e7\u00e3o, uma vez que fatores externos podem afetar os resultados de alguma maneira. Por fim, durante o planejamento do relato, est\u00e1 sendo levado em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a metodologia que est\u00e1 sendo empregada durante o desenvolvimento. Junto a isso, \u00e9 importante ressaltar que qualquer altera\u00e7\u00e3o feita e apresentada fora do relato e que sejam identificados pela equipe, essas descobertas ser\u00e3o descritas de forma detalhada na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#gravacao-do-teste-piloto-e-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto e Entrevista","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada e postado as grava\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio revisar algum detalhe importante durante a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, possibilitando uma maior precis\u00e3o dos dados, j\u00e1 que nos permite perceber detalhes que foram as vezes nem notados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/plan_relato_storyboard/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade, Gabriel de Souza <code>0.1</code> 20/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de 3 t\u00f3picos e introdu\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade, Gabriel de Souza <code>0.2</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o de 4 t\u00f3picos Marcus Vinicius Arthur Trindade, Gabriel de Souza <code>0.3</code> 22/05/2023 Corre\u00e7ao Didatica Marcus Vinicius Arthur Trindade, Gabriel de Souza <code>0.4</code> 23/05/2023 Adiciona Problemas Encontrados e Corre\u00e7\u00f5es J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade, Gabriel de Souza <code>0.5</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur Trindade, Gabriel de Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultados \u00e9 um documento da qual tem como objetivo descrever os resultados obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de um storyboard. Ser\u00e3o apresentados o proposito da avalia\u00e7\u00e3o, contexto e as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o storyboard desenvolvido, contendo o publico alvo e informa\u00e7\u00f5es relevantes.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Relatar os resultados principais obtidos atrav\u00e9s da reuni\u00e3o marcada pelos integrantes do grupo da qual s\u00e3o obtidos os resultados e anota\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias baseadas nos usu\u00e1rios que utilizam o ISSNetDF, uma vez que coletando os dados de quem utiliza o sistema, podemos alcan\u00e7ar uma maior precis\u00e3o e confian\u00e7a nos dados analisados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#tarefas-executadas","title":"Tarefas executadas","text":"<p>Foi utilizado como par\u00e2metro o question\u00e1rio respondido pelos usu\u00e1rios onde foram identificados as principais fun\u00e7\u00f5es utilizadas durante o uso do sistema.</p> <ol> <li> As tarefas representadas no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?  De acordo com os entrevistados, as tarefas representadas s\u00e3o condizentes com a realidade  </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?  De acordo com os entrevistados, foi observado que o storyboard relacionado ao cancelamento de notas fiscais precisa incluir uma etapa adicional, que consiste na exig\u00eancia de senha antes do envio da solicita\u00e7\u00e3o de cancelamento. Al\u00e9m disso, os demais storyboards est\u00e3o de acordo com a realidade.  </li> <li> Existe alguma situa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea considera ruim e que n\u00e3o est\u00e1 ilustrada no storyboard? Se sim, qual(is)?  Os entrevistados n\u00e3o foram capazes de identificar nenhuma situa\u00e7\u00e3o negativa relacionada \u00e0s tarefas representadas nos storyboards apresentados.  </li> <li> Em uma escala de 1 a 5, qual o seu grau de satisfa\u00e7\u00e3o com a execu\u00e7\u00e3o da tarefa ilustrada no storyboard?  A m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o dos entrevistados com a execu\u00e7\u00e3o das tarefas ilustradas nos storyboards foram:   4, para emiss\u00e3o de nota fiscal eletr\u00f4nica   4, para cancelamento de nota fiscal   4, para Consulta de nota fiscal de servi\u00e7o   Os entrevistados destacaram que a nota 4 foi atribu\u00edda principalmente devido \u00e0 interface pouco atrativa do site e \u00e0 falta de acessibilidade das funcionalidades, que poderiam ser acessadas com menos cliques.  </li> <li> Sobre o storyboard, voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de melhoria que poderia ser implementada na tarefa ilustrada? Se sim, qual(is)?  Al\u00e9m de melhorias nos elementos da interface do site, os entrevistados apresentaram pontos de melhoria nas tr\u00eas tarefas.   Para todas as tarefas apresentadas, uma melhoria proposta pelos entrevistados foi a adi\u00e7\u00e3o de uma caixa de pesquisa ou filtro no menu principal do site, a fim de reduzir o tempo necess\u00e1rio para executar as tarefas. Al\u00e9m disso, eles relataram que algumas funcionalidades s\u00e3o de dif\u00edcil acesso no menu, exigindo v\u00e1rios cliques do usu\u00e1rio para encontr\u00e1-las.   Para a tarefa de emiss\u00e3o, foi sugerido que os campos obrigat\u00f3rios sejam preenchidos automaticamente ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o do CNPJ, o que facilitaria a tarefa e economizaria tempo para o usu\u00e1rio.   No mais, as sugest\u00f5es foram de melhorias na interface gr\u00e1fica do site, como em cores, tamanho e estilo das fontes e a adi\u00e7\u00e3o de um modo escuro no site.  </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foi utilizado o m\u00e9todo de entrevistas da qual como principal entrevistado, usu\u00e1rios que usam o sistema da ISSNetDF com certa frequ\u00eancia, durante a entrevista, foram feitas perguntas sobre a qualidade e fun\u00e7\u00f5es mais utilizadas. Tamb\u00e9m foi utilizado como base o question\u00e1rio criado para os usu\u00e1rios do sistema durante o desenvolvimento do projeto. Antes de o question\u00e1rio ser aplicado, foi apresentado o termo de consentimento para o entrevistado para que tenhamos certeza da concord\u00e2ncia de ambas \u00e0s partes.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Foi apresentado para o usu\u00e1rio o termo de consentimento no inicio da entrevista com o intuito de preservar e respeitar a dignidade e privacidade do usu\u00e1rio, seguindo o link: termos de consentimento</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#numero-e-perfil-dos-avaliadores-e-participantes","title":"N\u00famero e perfil dos avaliadores e participantes","text":"<p>As entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas e storyboards foram realizadas consecutivamente com os mesmos participantes. Gabriel de Souza e Arthur Trindade, membros do nosso projeto, atuaram como avaliadores, enquanto C\u00edcero Fernandes e Gabriel Ferreira, usu\u00e1rios do sistema em an\u00e1lise, participaram como entrevistados. Para lidar com a limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de tarefas e storyboards a serem avaliados, os dois participantes concordaram em avaliar as tr\u00eas an\u00e1lises de tarefas e seus respectivos storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Iniciando as entrevistas foi apresentado de forma r\u00e1pida o objetivo da entrevista, para que servia e logo em seguida foi mostrado e explicado o termo de consentimento da qual os dois entrevistados concordaram. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o dos storyboards onde foram tratadas as principais funcionalidades utilizadas. A grava\u00e7\u00e3o foi realizada na data como mostrada na tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Cronograma executado de avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards</p> Storyboard avaliado Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Consulta de nota fiscal de servi\u00e7o Plataforma Microsoft Teams 29/05/2023 22:20 Arthur Trindade Gabriel Ferreira, Cicero Barrozo Emiss\u00e3o de nota fiscal eletr\u00f4nica Plataforma Microsoft Teams 29/05/2023 22:30 Miguel Moreira Gabriel Ferreira, Cicero Barrozo Cancelamento de nota fiscal Plataforma Microsoft Teams 29/05/2023 22:40 Gabriel de Souza Gabriel Ferreira, Cicero Barrozo <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Com base nos resultados obtidos dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o aos storyboards apresentados, foram identificados alguns problemas e sugest\u00f5es de melhoria. As sugest\u00f5es de melhoria inclu\u00edram a adi\u00e7\u00e3o de uma caixa de pesquisa ou filtro no menu principal do site para todas as tarefas, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e reduzindo o tempo necess\u00e1rio para executar as tarefas. Al\u00e9m disso, para a tarefa de emiss\u00e3o, foi sugerido que os campos obrigat\u00f3rios sejam preenchidos automaticamente ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o do CNPJ, proporcionando maior agilidade ao usu\u00e1rio. Outras sugest\u00f5es envolveram melhorias na interface gr\u00e1fica do site, como ajustes nas cores, tamanho e estilo das fontes, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de um modo escuro. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel direcionar as melhorias futuras para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aprimorar a usabilidade do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>Este documento visa facilitar a vida dos avaliadores durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. Desta forma, os avaliadores s\u00e3o livres para fazer altera\u00e7\u00f5es durante ou antes da avalia\u00e7\u00e3o, mas lembre-se sempre de manter a consist\u00eancia entre os v\u00e1rios participantes. Ser\u00e3o contidos os principais dados coletados e analisados no documento.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#gravacao-do-teste-piloto-e-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto e Entrevista","text":"<p>Link da Entrevista 01, 29/05/2023 Link da Entrevista 02, 29/05/2023</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_storyboard/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 28/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 29/05/2023 Adicionar t\u00edtulo e descri\u00e7\u00e3o Marcus Vinicius Arthur Trindade <code>0.2</code> 29/05/2023 Adicionar t\u00edtulo e corre\u00e7\u00e3o de escrita Marcus Vinicius Arthur Trindade <code>0.3</code> 29/05/2023 Altera\u00e7\u00e3o de fonte e revis\u00e3o de conte\u00fado Marcus Vinicius Arthur Trindade <code>0.4</code> 29/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nas entrevistas Marcus Vinicius Arthur Trindade <code>0.5</code> 29/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o Marcus Vinicius Arthur Trindade <code>0.6</code> 04/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Arthur Trindade Marcus Vinicius <code>0.7</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Marcus Vinicius Arthur Trindade"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o em prot\u00f3tipo de papel avalia a usabilidade de um design em papel, em que \u00e9 simulado o uso de uma aplica\u00e7\u00e3o usando papeis post-it, cola e outros materiais. \u00c9 um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, tem sua vantagem pelo fato de ser barato e r\u00e1pido de realizar, al\u00e9m disso, mudan\u00e7as na interface podem ser feitas no momento da avalia\u00e7\u00e3o, o fato de ser baixa fidelidade ajuda os avaliados a focarem em funcionalidades e pontos importantes do design (Simone, 2010, p.358).</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita com base no framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece em 2007, o framework estabelece que um planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC precisa ter os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, identificar por que e para quem os objetivos s\u00e3o importantes.</li> <li>Explorar as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o, devem considerar o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades.</li> <li>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, considerando objetivos esperados, prazo, or\u00e7amento, equipamento, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores.</li> <li>Identificar e administrar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, recrutamento dos usu\u00e1rios, prepara\u00e7\u00e3o e uso de equipamentos, prazos, or\u00e7amentos e m\u00e3o de obra para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas, os participantes devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados diretamente ou indiretamente, nem durante, nem ap\u00f3s o relato da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Avaliar, interpretar e apresentar os resultados considerando grau de confiabilidade dos dados, validade interna, validade externa e validade ecol\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliar as funcionalidades pelo prot\u00f3tipo de baixa fidelidade em papel, os percursos de tarefas baseadas no documento de an\u00e1lise de tarefas, a avalia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 contribuir para identificar designs alternativos ou problemas na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#explorar-as-perguntas","title":"Explorar as perguntas","text":"<p>A cada avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel das tarefas, as seguintes perguntas ser\u00e3o respondidas, s\u00e3o elas:</p> <ol> <li>O prot\u00f3tipo de papel fornece as op\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para preencher corretamente os dados?</li> <ul> <li> Sim</li> <li> N\u00e3o</li> <li> N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> <li>Avalie de 1 a 5 a facilidade no entendimento do fluxo de trabalho apresentado no prot\u00f3tipo de papel.</li> <ul> <li>Muito dif\u00edcil (1)</li> <li>Dif\u00edcil (2)</li> <li>Moderado (3)</li> <li>F\u00e1cil (4)</li> <li>Muito F\u00e1cil (5)</li> </ul> <li>O prot\u00f3tipo de papel fornece orienta\u00e7\u00f5es ou dicas sobre como preencher os campos obrigat\u00f3rios e opcionais?</li> <ul> <li> Sim</li> <li> N\u00e3o</li> <li> N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> <li>Avalie de 1 a 5 se as informa\u00e7\u00f5es solicitadas no prot\u00f3tipo de papel s\u00e3o relevantes e abrangentes o suficiente para as tarefas realizadas.</li> <ul> <li>Muito irrelevante (1)</li> <li>Irrelevante (2)</li> <li>Moderado (3)</li> <li>Relevante (4)</li> <li>Muito Relevante (5)</li> </ul> <li>Existe alguma etapa ou funcionalidade adicional que voc\u00ea esperaria encontrar no percurso da tarefa e que n\u00e3o foi apresentada no prot\u00f3tipo de papel? Se sim, qual(is)?</li> <ul> <li> Sim (aberta)</li> <li> N\u00e3o</li> </ul> <li>Voc\u00ea concorda com a sequ\u00eancia de atividades apresentada? Se n\u00e3o, como teria feito?</li> <ul> <li> Sim</li> <li> N\u00e3o (aberta)</li> <li> N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> <li>Voc\u00ea possui outra alternativa de design para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa?</li> <ul> <li> Sim (aberta)</li> <li> N\u00e3o</li> </ul> </ol> <p>Ao responder a pergunta 7 e a resposta for sim, o entrevistado ir\u00e1 falar como queria que tivesse sido feito, o avaliador poder\u00e1 desenhar em folha branca o que entendeu, caso ainda n\u00e3o satisfa\u00e7a o entrevistado, o avaliador poder\u00e1 pedir de forma respeitosa para que ele mostre desenhando um esbo\u00e7o em papel.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#metodos-de-avaliacao","title":"M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia escolhida pelo grupo para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es log\u00edsticas da equipe, que impossibilitam a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas pessoalmente. As entrevistas ser\u00e3o realizadas de forma virtual, e antes delas, ser\u00e1 realizado um teste piloto para simular a entrevista com os avaliadores. Isso permite testar o ambiente, equipamentos e materiais a serem utilizados, garantindo que qualquer problema seja corrigido antecipadamente.</p> <p>Durante o teste piloto, os avaliadores ter\u00e3o a oportunidade de verificar a adequa\u00e7\u00e3o do ambiente virtual, testar a qualidade do \u00e1udio e v\u00eddeo, al\u00e9m de familiarizarem-se com o processo da entrevista. Dessa forma, eventuais problemas t\u00e9cnicos ou log\u00edsticos podem ser identificados e resolvidos antes das entrevistas reais.</p> <p>Ap\u00f3s o teste piloto, ser\u00e1 apresentado para o entrevistado o termo de consentimento, que dever\u00e1 ser lido e concordado para o prosseguimento da grava\u00e7\u00e3o e entrevista. Em seguida, ser\u00e3o apresentados os prot\u00f3tipos de cada tarefa e as perguntas do roteiro, para que o entrevistado possa interagir e fornecer feedback.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o contatados por meio de mensagens via WhatsApp ou Telegram. Embora a equipe tente entrar em contato com os mesmos usu\u00e1rios que participaram das entrevistas sobre storyboards e a an\u00e1lise de tarefas, ela n\u00e3o se limitar\u00e1 apenas a esses indiv\u00edduos. A sele\u00e7\u00e3o dos participantes tamb\u00e9m levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o o interesse e a disponibilidade de cada entrevistado.</p> <p>Est\u00e1 planejada a participa\u00e7\u00e3o de pelo menos cinco usu\u00e1rios nas entrevistas da avalia\u00e7\u00e3o. A equipe deseja ter uma amostra maior de participantes em compara\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards e an\u00e1lise de tarefas, mas sem exceder um n\u00famero significativo que possa comprometer a disponibilidade de tempo dos entrevistadores.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#equipamentos-necessarios","title":"Equipamentos necess\u00e1rios","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas ocorrer\u00e1 de forma remota, levando em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias e prefer\u00eancias dos participantes. Durante as entrevistas remotas, a equipe utilizar\u00e1 a plataforma Teams para conduzir as entrevistas e gravar as intera\u00e7\u00f5es. A grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em conformidade com os termos de consentimento estabelecidos para fins de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes de iniciar as entrevistas, \u00e9 recomendado que os entrevistadores realizem um teste piloto para avaliar a viabilidade do processo e identificar poss\u00edveis problemas, falhas ou limita\u00e7\u00f5es. Durante o teste piloto, os seguintes aspectos devem ser verificados:</p> <ul> <li>Conex\u00e3o com a internet: \u00c9 importante garantir uma conex\u00e3o est\u00e1vel e confi\u00e1vel para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o durante as entrevistas.</li> <li>\u00c1udio do microfone: Verificar se o \u00e1udio do microfone est\u00e1 funcionando corretamente para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o clara e sem problemas.</li> <li>Compartilhamento de tela: Testar a capacidade de compartilhar a tela, caso seja necess\u00e1rio apresentar algo durante as entrevistas.</li> <li>Ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Verificar se a ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo est\u00e1 configurada e funcionando adequadamente, caso seja necess\u00e1rio gravar as entrevistas para refer\u00eancia futura.</li> <li>Editor de texto ou papel para anotar resultados: Assegurar que haja uma forma adequada de registrar os resultados das entrevistas, seja por meio de um editor de texto digital ou por anota\u00e7\u00f5es em papel.</li> </ul> <p>Realizar um teste piloto abrangente antes das entrevistas proporcionar\u00e1 maior confian\u00e7a no processo, permitindo ajustes necess\u00e1rios e garantindo que as entrevistas sejam conduzidas de forma eficiente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#cronograma-planejado-e-prazos","title":"Cronograma planejado e prazos","text":"<p>A expectativa \u00e9 que as entrevistas para a avalia\u00e7\u00e3o sejam realizadas no s\u00e1bado, dia 10/06, levando em conta o tempo necess\u00e1rio para a prepara\u00e7\u00e3o, agendamento e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Essas considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas foram feitas para garantir a viabilidade e o bom andamento da avalia\u00e7\u00e3o, visando obter insights relevantes sobre a usabilidade do site ISSNetDF. A seguir, apresentamos o cronograma planejado para as entrevistas:</p> <p> Prot\u00f3tipo avaliado Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Teste Piloto Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 18:45 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 19:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 19:30 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 20:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 20:30 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 10/06/2023 21:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - <p>Tabela 1: Cronograma planejado de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Assim como nas avalia\u00e7\u00f5es anteriores, para realizar a entrevista, \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistador informe ao entrevistado o termo de consentimento e obtenha sua concord\u00e2ncia com os termos estabelecidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-resultados","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os resultados","text":"<p>O resultado da avalia\u00e7\u00e3o desempenhar\u00e1 um papel fundamental no direcionamento do desenvolvimento dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade no n\u00edvel 3 do projeto. Ele servir\u00e1 como um ponto de refer\u00eancia central para garantir a consist\u00eancia e adequa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, assegurando que todos os dados coletados sejam cuidadosamente considerados. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 realizada ap\u00f3s as entrevistas, e os dados obtidos ser\u00e3o apresentados de acordo com o planejamento do relato dos reultados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#prototipos-desenvolvidos","title":"Prot\u00f3tipos Desenvolvidos","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#prototipo-de-consultar-nota","title":"Prot\u00f3tipo de Consultar Nota","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#prototipo-de-cancelar-nota","title":"Prot\u00f3tipo de Cancelar Nota","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#prototipo-de-gerar-nota","title":"Prot\u00f3tipo de Gerar Nota","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_avaliacao_protpapel/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 28/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 28/05/2023 Adiciona 3 t\u00f3picos J\u00falio C\u00e9sar Arthur TrindadeGabriel de Souza <code>0.2</code> 28/05/2023 Adiciona 3 t\u00f3picos Arthur Trindade J\u00falio C\u00e9sarGabriel de Souza <code>0.3</code> 04/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar <code>0.4</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de consultar nota J\u00falio C\u00e9sar Arthur TrindadeMiguel Moreira <code>0.5</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de cancelar nota Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.6</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de gerar nota Arthur Trindade Miguel Moreira <code>0.7</code> 02/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente relat\u00f3rio tem como objetivo documentar os resultados e as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel realizado como parte do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 conduzida utilizando o Framework DECIDE como base para a abordagem de avalia\u00e7\u00e3o. O DECIDE \u00e9 um modelo que oferece diretrizes e etapas para a avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos. Ser\u00e3o realizados testes de usabilidade individualmente, com instru\u00e7\u00f5es claras sobre as tarefas a serem realizadas. Os participantes ser\u00e3o incentivados a pensar em voz alta, expressando seus pensamentos e opini\u00f5es durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o aplicados question\u00e1rios de satisfa\u00e7\u00e3o para obter feedback subjetivo dos participantes. A equipe respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 composta por membros do grupo de desenvolvimento, com experi\u00eancia em IHC e no uso do DECIDE. A an\u00e1lise dos dados coletados seguir\u00e1 as etapas recomendadas pelo DECIDE, identificando problemas e oportunidades de melhoria no design do sistema. As recomenda\u00e7\u00f5es e melhorias propostas ser\u00e3o baseadas nos resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do DECIDE durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#planejamento-do-relato-da-avaliacao","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, apresentaremos um resumo dos principais t\u00f3picos a serem abordados no relato da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Esses t\u00f3picos fornecer\u00e3o uma vis\u00e3o abrangente das quest\u00f5es e aspectos considerados durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. O relato da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 estruturado da seguinte forma:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#1-metodologia","title":"1. Metodologia","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 descrita a metodologia utilizada para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Ser\u00e1 abordado o uso do Framework DECIDE como base para a abordagem de avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 explicado como foram realizados os testes de usabilidade, a coleta de feedback dos participantes e a an\u00e1lise dos dados obtidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre os participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 detalhado o processo de recrutamento, incluindo crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e n\u00famero total de participantes. Tamb\u00e9m ser\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e de perfil dos participantes, visando fornecer uma vis\u00e3o abrangente das pessoas envolvidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#3-procedimentos","title":"3. Procedimentos","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o descritos os procedimentos adotados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Ser\u00e1 detalhado o ambiente de avalia\u00e7\u00e3o, incluindo a configura\u00e7\u00e3o dos testes e a forma como os participantes foram conduzidos durante as tarefas. Ser\u00e3o fornecidos detalhes sobre a dura\u00e7\u00e3o dos testes, as instru\u00e7\u00f5es fornecidas aos participantes e qualquer prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via necess\u00e1ria.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#4-resultados-e-analise","title":"4. Resultados e An\u00e1lise","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise dos dados coletados, destacando os principais problemas identificados e as oportunidades de melhoria no design do sistema. Ser\u00e3o fornecidos exemplos de cita\u00e7\u00f5es e feedback dos participantes, ilustrando os pontos-chave levantados durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#5-recomendacoes","title":"5. Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentadas as recomenda\u00e7\u00f5es decorrentes da an\u00e1lise dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o propostas melhorias espec\u00edficas para o design do prot\u00f3tipo de papel, visando aprimorar a usabilidade, a efetividade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. As recomenda\u00e7\u00f5es ser\u00e3o fundamentadas nos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, bem como nas boas pr\u00e1ticas e princ\u00edpios de design.</p> <p>O planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o fornecer\u00e1 um documento completo e estruturado, permitindo uma an\u00e1lise detalhada dos resultados e a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para aprimorar o prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/plan_relato_protpapel/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 28/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 29/05/2023 Planejamento do Relato Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o e Miguel Moreira -"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel foi feita a partir de uma entrevista online da plataforma teams, a qual foi colocado um roterio de perguntas sobra a fidelidade sobre os prototipo de papel com a realidade proposta.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo da entrevista foi validar se o prot\u00f3tipo de de baixa fidelidade de papel contribui para identificar alternativas para o design ou problemas na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#metologia","title":"Metologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista. A entrevista foi realizada por quatro membros do grupo para a coleta de dados.</p> <p>Na entrevista foram apresentadas quest\u00f5es acerca das pol\u00edticas de termos de consentimento, uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do nosso projeto e que o entrevistado teria total liberdade de n\u00e3o responder caso fosse solicitado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>Gabriel de Souza, Arthur Trindade, Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o e Miguel Moreira membros do nosso projeto, atuaram como avaliadores, enquanto George Tom, usu\u00e1rio do sistema em an\u00e1lise, participou como entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#entrevista","title":"Entrevista","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#resultado-da-entrevista","title":"Resultado da entrevista","text":"<p>De acordo com os dados coletados com o entrevistado, foram sugeridos alguma melhorias nos prototipos: - Na tarefa de cancelar nota fiscal, seria interessante adicionar um bot\u00e3o em algumas das a\u00e7\u00f5es - explicar melhor alguns cards, como por exemplo o de emitir nota fiscal. - aprovou a sugest\u00e3o de ter uma modal ou um card, com as atividades mais utilizadas do site.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel2/relato_protpapel/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 11/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o Arthur TrindadeMiguel Moreira <code>0.2</code> 12/06/2023 Adiciona t\u00f3picos restantes Gabriel de Souza Arthur TrindadeMiguel Moreira"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipagem de alta fidelidade \u00e9 uma abordagem que desempenha um papel essencial no desenvolvimento de produtos por utilizar elementos que espera-se que estejam no produto final, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos que se assemelham significativamente ao produto final. Embora demande mais tempo e recursos da equipe quando comparado ao prot\u00f3tipo de de papel, os prot\u00f3tipos de alta fidelidade apresentam funcionalidades completas e altamente interativas, permitindo uma visualiza\u00e7\u00e3o clara do fluxo de navega\u00e7\u00e3o e uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais pr\u00f3xima do produto final. Al\u00e9m disso, os prot\u00f3tipos s\u00e3o desenvolvidos em ambientes reais de desenvolvimento, proporcionando uma oportunidade de testar e validar a usabilidade de acordo com os requisitos estabelecidos pelos usu\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade.</p> <p>Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seguir\u00e1 o framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece em 2007. Esse framework estabelece os elementos essenciais para uma avalia\u00e7\u00e3o efetiva de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC):</p> <ul> <li>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, identificando sua import\u00e2ncia e para quem s\u00e3o relevantes. Isso proporcionar\u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o clara para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Explorar as perguntas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o, considerando o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades. Isso garantir\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o aborde os aspectos cruciais para a usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, levando em conta os objetivos esperados, prazos, or\u00e7amento, equipamentos e a expertise dos avaliadores. A escolha adequada dos m\u00e9todos garantir\u00e1 resultados confi\u00e1veis e relevantes.</li> <li>Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como recrutamento de usu\u00e1rios, prepara\u00e7\u00e3o e uso de equipamentos, prazos, or\u00e7amentos e recursos necess\u00e1rios. Essa etapa assegurar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o eficiente da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas, garantindo o respeito aos participantes e evitando qualquer forma de preju\u00edzo durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o. A \u00e9tica \u00e9 fundamental para uma avalia\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e confi\u00e1vel.</li> <li>Avaliar, interpretar e apresentar os resultados, considerando a confiabilidade dos dados, a validade interna, a validade externa e a validade ecol\u00f3gica. Essa an\u00e1lise aprofundada dos resultados fornecer\u00e1 insights valiosos para aprimorar o prot\u00f3tipo e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Seguindo o framework DECIDE, a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade garantir\u00e1 uma abordagem sistem\u00e1tica e abrangente, resultando em melhorias significativas no design e na usabilidade do produto final.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 verificar se o design atende \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios, identificar poss\u00edveis problemas e melhorias, e validar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para garantir que o produto final seja eficaz e atenda aos requisitos estabelecidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#explorar-as-perguntas","title":"Explorar as perguntas","text":"<p>Ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo apresentado e a conclus\u00e3o da tarefa abordada, o entrevistador dever\u00e1 perguntar ao entrevistado se ele possui alguma d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao sistema ou \u00e0 tarefa realizada. Caso o entrevistado tenha alguma d\u00favida, o entrevistador dever\u00e1 respond\u00ea-la de forma clara e objetiva, fornecendo os esclarecimentos necess\u00e1rios.</p> <p>Em seguida, o entrevistador prosseguir\u00e1 para a etapa de perguntas planejadas:</p> <ol> <li> <p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresenta uma interface visualmente atraente e profissional?</p> <ul> <li>Sim</li> <li>N\u00e3o</li> <li>N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> </li> <li> <p>Avalie de 1 a 5 a clareza e organiza\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <ul> <li>1: Muito confuso</li> <li>2: Confuso</li> <li>3: Moderado</li> <li>4: Organizado</li> <li>5: Muito organizado</li> </ul> </li> <li> <p>As intera\u00e7\u00f5es e anima\u00e7\u00f5es no prot\u00f3tipo de alta fidelidade s\u00e3o intuitivas e fornecem feedback suficiente ao usu\u00e1rio?</p> <ul> <li>Sim</li> <li>N\u00e3o</li> <li>N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> </li> <li> <p>Avalie de 1 a 5 a facilidade de navega\u00e7\u00e3o entre as diferentes telas do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <ul> <li>1: Muito dif\u00edcil</li> <li>2: Dif\u00edcil</li> <li>3: Moderado</li> <li>4: F\u00e1cil</li> <li>5: Muito f\u00e1cil</li> </ul> </li> <li> <p>Existe alguma funcionalidade ou intera\u00e7\u00e3o que voc\u00ea esperaria encontrar no prot\u00f3tipo de alta fidelidade e que n\u00e3o foi apresentada? Se sim, qual(is)?</p> <ul> <li>Sim (aberta)</li> <li>N\u00e3o</li> </ul> </li> <li> <p>Voc\u00ea concorda com a disposi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? Se n\u00e3o, como teria feito?</p> <ul> <li>Sim</li> <li>N\u00e3o (aberta)</li> <li>N\u00e3o tenho certeza</li> </ul> </li> <li> <p>Voc\u00ea possui sugest\u00f5es de melhorias para o design do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? Se sim, quais seriam?</p> <ul> <li>Sim (aberta)</li> <li>N\u00e3o</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#metodos-de-avaliacao","title":"M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia escolhida pelo grupo para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista, realizada de forma virtual, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es log\u00edsticas da equipe que impossibilitam a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas presencialmente. Antes das entrevistas reais, ser\u00e1 realizado um teste piloto para simular a din\u00e2mica da entrevista e garantir o bom funcionamento do ambiente, equipamentos e materiais utilizados. Esse teste permitir\u00e1 identificar e solucionar poss\u00edveis problemas t\u00e9cnicos ou log\u00edsticos antes das entrevistas.</p> <p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 adotado o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o remota para verificar a capacidade dos usu\u00e1rios em realizar as tarefas propostas sem aux\u00edlio. Os avaliadores ir\u00e3o dedicar aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com o sistema, registrando suas a\u00e7\u00f5es, dificuldades encontradas e fornecendo feedback verbal. Essa observa\u00e7\u00e3o remota permitir\u00e1 uma compreens\u00e3o direta do desempenho e das experi\u00eancias dos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema avaliado.</p> <p>Ap\u00f3s a etapa de observa\u00e7\u00e3o, dar\u00e1 in\u00edcio \u00e0 etapa das entrevistas para valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo. Durante as entrevistas, o entrevistador seguir\u00e1 o roteiro, realizando as perguntas previamente estabelecidas. O objetivo \u00e9 obter insights adicionais sobre a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao sistema, suas opini\u00f5es, sugest\u00f5es e poss\u00edveis melhorias.</p> <p>Al\u00e9m disso, antes do in\u00edcio das entrevistas, ser\u00e1 apresentado aos entrevistados o termo de consentimento, que dever\u00e1 ser lido e concordado para dar continuidade \u00e0 grava\u00e7\u00e3o e entrevista. Em seguida, os prot\u00f3tipos das tarefas e as perguntas do roteiro ser\u00e3o apresentados aos entrevistados, permitindo que eles interajam e forne\u00e7am feedback.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os usu\u00e1rios que participaram da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel ser\u00e3o contatados novamente por meio de mensagens via WhatsApp ou Telegram para participarem da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Essa abordagem \u00e9 adotada com o intuito de obter uma perspectiva comparativa e permitir uma an\u00e1lise mais aprofundada da evolu\u00e7\u00e3o do produto.</p> <p>Ao contatar os mesmos usu\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel verificar se suas opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade s\u00e3o consistentes com as observa\u00e7\u00f5es e feedback fornecidos durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Isso possibilita identificar melhorias espec\u00edficas que foram implementadas e avaliar se essas mudan\u00e7as atenderam \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Al\u00e9m disso, manter a continuidade com os mesmos participantes da avalia\u00e7\u00e3o anterior promove familiaridade e confian\u00e7a, o que pode incentivar uma maior abertura na comunica\u00e7\u00e3o e uma discuss\u00e3o mais aprofundada sobre o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p>No entanto, \u00e9 importante ressaltar que, al\u00e9m dos participantes anteriores, novos usu\u00e1rios tamb\u00e9m poder\u00e3o ser inclu\u00eddos na avalia\u00e7\u00e3o, caso sobre algum tempo, a fim de obter uma diversidade de perspectivas e opini\u00f5es sobre o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#equipamentos-necessarios","title":"Equipamentos necess\u00e1rios","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o por meio de entrevistas ocorrer\u00e1 de forma remota, levando em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias e prefer\u00eancias dos participantes. Durante as entrevistas remotas, a equipe utilizar\u00e1 a plataforma Teams para conduzir as entrevistas e gravar as intera\u00e7\u00f5es. A grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em conformidade com os termos de consentimento estabelecidos para fins de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, a equipe poder\u00e1 revisitar as entrevistas gravadas posteriormente para an\u00e1lise mais aprofundada e extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes para o processo de avalia\u00e7\u00e3o e aprimoramento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes de iniciar as entrevistas, \u00e9 recomendado que os entrevistadores realizem um teste piloto para avaliar a viabilidade do processo e identificar poss\u00edveis problemas, falhas ou limita\u00e7\u00f5es. Durante o teste piloto, os seguintes aspectos devem ser verificados:</p> <ul> <li>Conex\u00e3o com a internet: \u00c9 importante garantir uma conex\u00e3o est\u00e1vel e confi\u00e1vel para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o durante as entrevistas.</li> <li>\u00c1udio do microfone: Verificar se o \u00e1udio do microfone est\u00e1 funcionando corretamente para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o clara e sem problemas.</li> <li>Compartilhamento de tela: Testar a capacidade de compartilhar a tela, caso seja necess\u00e1rio apresentar algo durante as entrevistas.</li> <li>Ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Verificar se a ferramenta de grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo est\u00e1 configurada e funcionando adequadamente, caso seja necess\u00e1rio gravar as entrevistas para refer\u00eancia futura.</li> <li>Editor de texto ou papel para anotar resultados: Assegurar que haja uma forma adequada de registrar os resultados das entrevistas, seja por meio de um editor de texto digital ou por anota\u00e7\u00f5es em papel.</li> </ul> <p>Realizar um teste piloto abrangente antes das entrevistas proporcionar\u00e1 maior confian\u00e7a no processo, permitindo ajustes necess\u00e1rios e garantindo que as entrevistas sejam conduzidas de forma eficiente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#cronograma-planejado-e-prazos","title":"Cronograma planejado e prazos","text":"<p>A expectativa \u00e9 que as entrevistas para a avalia\u00e7\u00e3o sejam realizadas no s\u00e1bado, dia 24/06, levando em conta o tempo necess\u00e1rio para a prepara\u00e7\u00e3o, agendamento e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Essas considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas foram feitas para garantir a viabilidade e o bom andamento da avalia\u00e7\u00e3o, visando obter insights relevantes sobre a usabilidade do site ISSNetDF. A seguir, apresentamos o cronograma planejado para as entrevistas:</p> <p> Prot\u00f3tipo avaliado Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Teste Piloto Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 18:45 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 19:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 19:30 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 20:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 20:30 Arthur TrindadeGabriel de Souza - Todos Plataforma Microsoft Teams 24/06/2023 21:00 Arthur TrindadeGabriel de Souza - <p>Tabela 1: Cronograma planejado de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Assim como nas avalia\u00e7\u00f5es anteriores, para realizar a entrevista, \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistador informe ao entrevistado o termo de consentimento e obtenha sua concord\u00e2ncia com os termos estabelecidos para esta avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#avaliar-interpretar-e-apresentar-os-resultados","title":"Avaliar, interpretar e apresentar os resultados","text":"<p>Os resultados obtidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento do produto final nesta disciplina. A an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, feedbacks e identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e design ir\u00e3o direcionar as melhorias e refinamentos necess\u00e1rios. Os resultados ser\u00e3o devidamente registrados e documentados no relato dos resultados, que servir\u00e1 como um guia para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e garantir a qualidade do produto final entregue.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#prototipos-de-alta-fidelidade-desenvolvovidos","title":"Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade Desenvolvovidos","text":"<p>Os prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade foram desenvolvidos utilizando a ferramenta Figma para abordar cada uma das tr\u00eas tarefas identificadas na an\u00e1lise de tarefas, conforme detalhado no relato da avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel, onde foram obtidos dados relevantes para o aprimoramento dos prot\u00f3tipos. Atrav\u00e9s do Figma, os prot\u00f3tipos foram elaborados com o objetivo de garantir uma representa\u00e7\u00e3o visual e interativa fiel ao produto final, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa das funcionalidades e fluxos propostos. O prot\u00f3tipo desenvolvido podem ser acessado a seguir:</p> <p>(Aperte a tecla 'Z' para ajustar o prot\u00f3tipo a sua tela)</p> <p>Durante a etapa de avalia\u00e7\u00e3o, os prot\u00f3tipos ser\u00e3o apresentados ao entrevistado, oferecendo a oportunidade de interagir com eles diretamente em seu pr\u00f3prio computador. Essa abordagem permitir\u00e1 coletar informa\u00e7\u00f5es valiosas para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo final, pois o entrevistado poder\u00e1 explorar e testar as funcionalidades do prot\u00f3tipo de forma mais realista e dar o respectivo feedback.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_avaliacao_altafidelidade/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 11/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 11/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, objetivo, metodologia e quest\u00f5es \u00e9ticas Arthur Trindade Julio C\u00e9sar <code>0.2</code> 11/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas, roteiro de perguntas e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados Miguel Moreira Julio C\u00e9sar <code>0.3</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira J\u00falio C\u00e9sar <code>0.4</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo para a tarefa de consultar nota J\u00falio C\u00e9sar Miguel Moreira <code>0.5</code> 02/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos do documento e ajustes Arthur Trindade Julio C\u00e9sar"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 o planejamento da estrutura que o relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve seguir, considerando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Devem estar descritos os principais objetivos da avalia\u00e7\u00e3o que foram explicitados para os participantes antes do inicio da grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#tarefas-executadas","title":"Tarefas executadas","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada como par\u00e2metro as tarefas principais das quais os usu\u00e1rios mais utilizam dentro do sistema da ISSNetDF, usando como base o question\u00e1rio respondido por tais usu\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste t\u00f3pico \u00e9 explicado brevemente o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o entrevista, por que foi escolhida, seus pontos positivos e negativos, quest\u00f5es utilizadas e as t\u00e9cnicas empregadas para an\u00e1lise dos resultados, considerando dados contradit\u00f3rios e/ou falhas de comunica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado no relato dos resultados as quest\u00f5es \u00e9ticas que foram abordadas e apresentadas na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e tamb\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento para que n\u00e3o seja ferida nenhuma quest\u00e3o \u00e9tica;</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#numero-e-perfil-dos-avaliadores-e-participantes","title":"N\u00famero e perfil dos avaliadores e participantes","text":"<p>Precisa ser caracterizado o n\u00famero de pessoas presentes na entrevista, a descri\u00e7\u00e3o com nome e papel dos condutores e o perfil de usu\u00e1rio do participante, considerando sua idade, conhecimento e outras informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#cronogramas-executados","title":"Cronogramas Executados","text":"<p>O relat\u00f3rio deve conter o cronograma das atividades executadas, com data de inicio e fim e respons\u00e1veis.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Deve estar especificado os problemas encontrados durante a entrevista e/ou teste piloto e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para que os problemas n\u00e3o voltem a acontecer futuramente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Como resultado, ser\u00e1 realizado uma interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados que foram coletados. Est\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o dos resultados deve ser feita de foram rigorosa, demonstrando quais s\u00e3o os pontos mais importantes considerados quando analisado os devidos resultados, tamb\u00e9m ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o fatores externos,  j\u00e1 que podem afetar o resultado de alguma maneira, O relato dos resultados ira apresentar um relat\u00f3rio contendo uma analise dos dados coletados durante a aplica\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade em conjunto com uma lista dos problemas que foram identificados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#gravacao-do-teste-piloto-e-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto e Entrevista","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada e postado as grava\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio revisar algum detalhe importante durante a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, possibilitando uma maior precis\u00e3o dos dados, j\u00e1 que nos permite perceber detalhes que foram as vezes nem notados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/plan_relato_altafidelidade/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 11/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 12/06/2023 Vers\u00e3o Inicial J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza <code>0.2</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade foi feita a partir de uma entrevista online da plataforma teams, a qual foi colocado um roterio de perguntas sobra a fidelidade sobre os prototipo de papel com a realidade proposta.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da entrevista foi validar se o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade contribui para identificar alternativas para o design ou problemas na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista. A entrevista foi realizada por dois membros do grupo para a coleta de dados. Durante a entrevista, solicitamos ao entrevistado que executasse a t\u00e9cnica \"pensamento em voz alta\" (ou \"thinking out loud\", em ingl\u00eas) para que as decis\u00f5es tomadas ao navegar no software ficassem claras na grava\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na entrevista foram apresentadas quest\u00f5es acerca das pol\u00edticas de termos de consentimento, uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do nosso projeto e que o entrevistado teria total liberdade de n\u00e3o responder caso fosse solicitado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que sejam observadas e respeitadas as quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes. Esses indiv\u00edduos devem ser tratados com respeito e dignidade, garantindo que n\u00e3o sejam prejudicados direta ou indiretamente, tanto durante os experimentos quanto ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para assegurar a prote\u00e7\u00e3o dos participantes, adotaremos medidas que incluem:</p> <ol> <li> <p>Consentimento informado: Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, os participantes ser\u00e3o devidamente informados sobre os objetivos, procedimentos e poss\u00edveis riscos da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 solicitado o consentimento volunt\u00e1rio e esclarecido, garantindo que os participantes compreendam plenamente sua participa\u00e7\u00e3o e tenham a liberdade de desistir a qualquer momento, sem sofrer quaisquer consequ\u00eancias negativas.</p> </li> <li> <p>Anonimato e confidencialidade: Asseguraremos a privacidade dos participantes, mantendo suas informa\u00e7\u00f5es pessoais em sigilo. Os dados coletados ser\u00e3o tratados de forma confidencial, sem identificar individualmente os participantes em qualquer resultado ou divulga\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o prejudicar os participantes: Durante a avalia\u00e7\u00e3o, tomaremos cuidado para n\u00e3o expor os participantes a situa\u00e7\u00f5es que possam causar danos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, emocionais ou sociais. Faremos o poss\u00edvel para minimizar qualquer estresse ou desconforto associado \u00e0s atividades realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consentimento para divulga\u00e7\u00e3o: Antes de utilizar quaisquer resultados da avalia\u00e7\u00e3o, obtendo o consentimento dos participantes para a divulga\u00e7\u00e3o e o compartilhamento dessas informa\u00e7\u00f5es. Respeitaremos suas prefer\u00eancias quanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos resultados e garantiremos que sejam tratados com confidencialidade.</p> </li> </ol> <p>Ao seguir essas diretrizes \u00e9ticas, refor\u00e7amos nosso compromisso de realizar a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas de forma \u00e9tica e respons\u00e1vel, garantindo que os participantes sejam protegidos e que os resultados sejam utilizados de maneira adequada e respeitosa.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#numero-e-perfil-dos-avaliadores-e-participantes","title":"N\u00famero e perfil dos avaliadores e participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi realizada consecutivamente com os mesmos participantes. Miguel Moreira e Arthur Trindade, membros do nosso projeto, atuaram como entrevistadores, enquanto Gabriel Ferreira, usu\u00e1rio do sistema em an\u00e1lise, participou como entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#cronogramas-executados","title":"Cronogramas Executados","text":"<p>Iniciando as entrevistas foi apresentado de forma r\u00e1pida o objetivo da entrevista, para que servia e logo em seguida foi mostrado e explicado o termo de consentimento da qual o entrevistado concordou. A grava\u00e7\u00e3o foi realizada na data como mostrada na tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Cronograma executado de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Local Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio Entrevistador Entrevistado Link para o figma Plataforma Microsoft Teams 26/06/2023 18:30 Miguel MoreiraArthur Trindade Gabriel Ferreira <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria_1","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistado respondeu uma s\u00e9rie de perguntas que est\u00e3o dispon\u00edveis no documento Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Abaixo est\u00e3o as respostas fornecidas pelo entrevistado junto com os problemas encontrados e as sugest\u00f5es, para cada tarefa realizada:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#emitir-nota-eletronica","title":"Emitir Nota Eletr\u00f4nica","text":"Pergunta Resposta 1 Sim 2 Organizado (Gabriel sugeriu definir a natureza do produto na tela de \"Identifica\u00e7\u00e3o da Nota\" pois isso define os Itens que aparece na tela \"Identifica\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os\") 3 N\u00e3o tenho certeza (Gabriel ficou confuso com rela\u00e7\u00e3o aos inputs de 'Local de Incid\u00eancia' e 'Local de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o', n\u00e3o ficou claro o suficiente sobre o que se trata) 4 Muito F\u00e1cil 5 Gabriel sugeriu a confirma\u00e7\u00e3o de senha antes de salvar a nota para melhorar a seguran\u00e7a, al\u00e9m disso, sugeriu um bot\u00e3o de Imprimir a nota no fim da tarefa 6 A quest\u00e3o da confirma\u00e7\u00e3o de senha novamente 7 Mudar a cor da barra que liga os passos do formul\u00e1rio para que o usu\u00e1rio possa identificar melhor em qual passo est\u00e1"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#consultar-nota-eletronica","title":"Consultar Nota Eletr\u00f4nica","text":"Pergunta Resposta 1 Sim 2 Muito organizado 3 Sim 4 Muito F\u00e1cil 5 Adicionar coluna local de realiza\u00e7\u00e3o (bairro, ex: bras\u00edlia, asa sul) e coluna com o nome do tomador de servi\u00e7o 6 Sim, apenas sugeriu adicionar borda na lista de notas para separar do fundo 7 Sim, filtros para organiza\u00e7\u00e3o das notas a partir dos valores e dos status"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#cancelar-nota-eletronica","title":"Cancelar Nota Eletr\u00f4nica","text":"Pergunta Resposta 1 Sim 2 Muito Organizado 3 Sim, apenas sugeriu trocar o \u00edcone de correto para algo que reflita melhor um cancelamento 4 Muito F\u00e1cil 5 Sim, retirar CPF e 'esqueci senha' do popup de confirma\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio 6 Sim 7 Sim, mudar cor da nota cancelada na lista de notas"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Este documento visa facilitar a vida dos avaliadores durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. Desta forma, os avaliadores s\u00e3o livres para fazer altera\u00e7\u00f5es durante ou antes da avalia\u00e7\u00e3o, mas lembre-se sempre de manter a consist\u00eancia entre os v\u00e1rios participantes. Ser\u00e3o contidos os principais dados coletados e analisados no documento.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<p>Link da Entrevista, 26/06/2023</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel3/relato_altafidelidade/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Miguel MoreiraArthur Trindade J\u00falio C\u00e9sar"},{"location":"planejamento/avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A escolha de um site para entrega avaliativa da mat\u00e9ria \u00e9 uma etapa importante do processo, pois cada op\u00e7\u00e3o possui caracter\u00edsticas distintas que podem influenciar na experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Neste artefato, apresentaremos as avalia\u00e7\u00f5es IHC individuais realizadas por cada membro da equipe. Embora tenhamos estudado sites avaliados na disciplina, percebemos que muitos deles n\u00e3o atenderam completamente aos crit\u00e9rios de escolha estabelecidos. Portanto, decidimos explorar outros sites que, em nossa perspectiva e de acordo com os objetivos da disicplina, poderiam fornecer um estudo e uma avalia\u00e7\u00e3o mais eficiente. Abaixo apresentamos as avalia\u00e7\u00f5es individuais de cada membro, bem como os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/avaliados/#avaliacoes-individuais","title":"Avalia\u00e7\u00f5es Individuais","text":"<p>Para selecionar o site a ser avaliado, cada membro da equipe escolheu individualmente um site e realizou uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Em seguida, a equipe se reuniu para discutir as op\u00e7\u00f5es levando em considera\u00e7\u00e3o os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>O site n\u00e3o foi previamente abordado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>O site apresenta problemas de usabilidade, design e/ou acessibilidade.</li> <li>O site \u00e9 pertencente ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>O site possui uma base de usu\u00e1rios ativa e acess\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#moovit","title":"Moovit","text":"<p>O Moovit \u00e9 uma plataforma de transporte p\u00fablico muito \u00fatil e popular que ajuda milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo a planejar suas viagens usando transporte p\u00fablico. No entanto, como muitos outros sites, o Moovit pode apresentar desafios de acessibilidade para alguns usu\u00e1rios, incluindo pessoas com defici\u00eancias visuais ou motoras. Por isso, escolhi o Moovit para refazer sua interface com o objetivo de tornar o site mais f\u00e1cil de usar e acess\u00edvel para todos O Moovit, apesar de ser um bom candidato ao projeto da equipe, n\u00e3o foi abra\u00e7ado por todos do grupo. Abaixo encontra-se a avali\u00e7\u00e3o individual do site e seu planejamento:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - SIGAA</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - SIGAA</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#buser","title":"Buser","text":"<pre><code>- Poucas melhorias\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/avaliados/#issnet","title":"ISSNet","text":"<p>O sistema ISS.net Online oferece aos contribuintes do munic\u00edpio facilidade nas declara\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os prestados e contratados, emiss\u00e3o de nota fiscal de servi\u00e7os eletr\u00f4nica, declara\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica de servi\u00e7os de institui\u00e7\u00f5es financeiras DESIF, gera\u00e7\u00e3o da guia de recolhimento online no padr\u00e3o FEBRABAN, gera\u00e7\u00e3o do livro fiscal eletr\u00f4nico, acompanhamento em tempo real da movimenta\u00e7\u00e3o do contribuinte, parcelamentos e certid\u00f5es online.  Abaixo encontra-se a avali\u00e7\u00e3o individual do site e seu planejamento:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - ISSNET</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#typeracer","title":"TypeRacer","text":"<p>TyperRacer \u00e9 um jogo online para navegadores onde v\u00e1rios jogadores podem competir com a sua rapidez de digita\u00e7\u00e3o, que \u00e9 medida em WPM (palavras por minuto), possui cria\u00e7\u00e3o de contas, conte\u00fados pagos e ranking. O site tinha poucos problemas cr\u00edticos a respeito das heur\u00edsticas de Nielsen, no geral, \u00e9 um bom site responsivo com design moderno e atraente, tinha sido analisado por causa do f\u00e1cil acesso aos usu\u00e1rios e funcionalidades interessantes como cria\u00e7\u00e3o de conta, ranking e etc, entre os problemas encontrados inclu\u00edam problemas de status do sistema, padroniza\u00e7\u00e3o, controle do usu\u00e1rio e design, mas nenhum chegou a ser uma barreira (impedir avan\u00e7o de uma funcionalidade) e a maioria eram problemas simples.</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - TypeRacer</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - TyperRacer</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#tst","title":"TST","text":"<p>O site do Tribunal Superior do Trabalho ao aplicar as heur\u00edsticas de Nielsen, foi notado que o site possu\u00eda diversos pontos que afetava a usabilidade dos usu\u00e1rios. Contudo ao apresentar este site para o grupo, notamos que o site apresentava mais not\u00edcias do que funcionalidades para os usu\u00e1rios, mesmo ao avaliar se ter\u00edamos usu\u00e1rios ou n\u00e3o para continuar o projeto, decidimos n\u00e3o optar porque ter\u00edamos problemas pra avaliar e prototipar telas para um site que apresentava mais not\u00edcias do que funcionalidades por onde o usu\u00e1rio poderia utilizar, mesmo ferindo algumas regras de usabilidade, como a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o da grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es presentes no site.</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - TST</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#sigaa","title":"SIGAA","text":"<p>O SIGAA (Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Atividades Acad\u00eamicas) \u00e9 uma plataforma online utilizada pela Universidade de Bras\u00edlia para gerenciar diversas atividades acad\u00eamicas. Essas atividades incluem comunica\u00e7\u00e3o entre estudantes e professores por meio de uma caixa de mensagens, emiss\u00e3o de documentos oficiais, matr\u00edcula e retirada de disciplinas pelos estudantes. A avalia\u00e7\u00e3o do site foi realizada com base nas 10 heur\u00edsticas propostas por Nielsen e permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de diversos problemas, tanto com reala\u00e7\u00e3o \u00e0 compatibilidade do sistema com o mundo real e a sua usabilidade quanto em rela\u00e7\u00e3o ao design. O SIGAA, apesar de ser um bom candidato ao projeto da equipe, n\u00e3o p\u00f4de ser escolhido pois j\u00e1 foi avaliado anteriormente em um projeto da disciplina. Abaixo encontra-se a avali\u00e7\u00e3o individual do site e seu planejamento:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - SIGAA</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o Individual - SIGAA</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#avaliacoes-em-grupo","title":"Avalia\u00e7\u00f5es em grupo","text":"<p>Ap\u00f3s analisar todas as 6 op\u00e7\u00f5es que j\u00e1 t\u00ednhamos e nenhuma agradar completamente o grupo, partimos para uma sees\u00e3o de brainstorm onde avaliamos rapdiamente v\u00e1rias categorias de sites:</p>"},{"location":"planejamento/avaliados/#sites-de-viagem","title":"Sites de Viagem","text":"<ul> <li>Trivago</li> <li>Booking.com</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#sites-de-aposta","title":"Sites de Aposta","text":"<ul> <li>Bet365</li> <li>Blaze</li> </ul>"},{"location":"planejamento/avaliados/#sites-de-banco","title":"Sites de Banco","text":"<ul> <li>Itau</li> <li>BB</li> <li>BRB</li> <li>CAIXA</li> </ul> <p>Inicialmente, a equipe havia selecionado o site da CAIXA como nossa op\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o. No entanto, durante o processo de planejamento, percebemos que o site passou por uma refatora\u00e7\u00e3o que resolveu muitos dos problemas iniciais que t\u00ednhamos identificado. Diante dessa mudan\u00e7a, precisamos rapidamente buscar uma nova op\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ap\u00f3s reavaliar nossas alternativas, optamos pela segunda melhor op\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o site da CAIXA. Escolhemos o ISSNetDF, que atendeu \u00e0s nossas necessidades, apesar de n\u00e3o ter uma comunidade de usu\u00e1rios t\u00e3o ativa.</p> <p>Assim, considerando essas circunst\u00e2ncias, seguimos em frente com a avalia\u00e7\u00e3o do ISSNetDF como nosso projeto selecionado.</p>"},{"location":"planejamento/avaliados/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 24/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos sites Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.2</code> 07/05/2023 Mudan\u00e7a de site Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.3</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es de feedback Miguel Moreira Arthur Trindade"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas no Projeto","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta parte do documento ser\u00e1 descrito a lista de ferramentas que usaremos no decorrer do desenvolvimento do projeto, seja para cria\u00e7\u00e3o de artefatos ou aux\u00edlio nas tarefas. Novas ferramentas podem surgir com a necessidade alem de todas serem gratuitas.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramenta Nome Utilidade GitHub O GitHub \u00e9 ambiente de desenvolvimento de software baseada na nuvem. Utilizado pela nossa equipe para hospedar os reposit\u00f3rios, al\u00e9m de utilizar outras ferramentas da mesma plataforma, como GitPages, GitProjects. [1] Discord Discord \u00e9 uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o on-line baseada em chat e voz. Utilizada pelo nosso grupo para comunica\u00e7\u00e3o e onde foram feitas as primeiras grava\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es.[2] Microsoft Teams O Microsoft Teams \u00e9 uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o projetada para equipes de trabalho realizarem suas reuni\u00f5es. Atualmente esta ser\u00e1 a plataforma utilizada pelo grupo para as reuni\u00f5es futuras.[3] OBS Studio O OBS \u00e9 uma programa de streaming muito utilizado para realizar grava\u00e7\u00f5es. Nosso grupo faz o uso do programa para gravar as reuni\u00f5es. [4] Figma Figma \u00e9 uma ferramenta de design de interfaces muito utilizado para realizar prototipagens. Realizaremos o uso desta ferramenta para criar telas e gerar prot\u00f3tipos.[5] MkDocs MkDocs \u00e9 uma ferramenta que permite criar uma documenta\u00e7\u00e3o de sites est\u00e1ticos a partir de arquivos markdown. [6] WhatsApp O WhatsApp \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o como o telegram. Outra ferramenta utilizada pelo grupo para comunica\u00e7\u00e3o e gerenciamento de atividades. [7] this person does not exist Esta ferramenta foi utilizada pelo grupo para gerar pessoas fict\u00edcias da quais comporam nosso elenco de personas, este site tem o intuito de gerar fotos de pessoas fict\u00edcias.[8] Youtube YouTube \u00e9 uma plataforma de compartilhamento de v\u00eddeo online, onde os usu\u00e1rios podem carregar, compartilhar e visualizar v\u00eddeos. Utilizamos a plataforma para inserir as reuni\u00f5es feitas pelo grupo.[9] VSCode O vscode \u00e9 um editor de texto com uma variedade de extens\u00f5es para desenvolvimento de softwares. Ser\u00e1 utilizado pelo grupo para editar os arquivos markdown.[10] Canva Canva \u00e9 uma plataforma de design da qual permite que os seus usu\u00e1rios criem diversos tipos de conte\u00fados e disponibilizem ou de forma gratuita ou paga para outras pessoas. Ser\u00e1 utilizado pelo grupo para realizar algumas tarefas necess\u00e1rias como a cria\u00e7\u00e3o de personas. [11] Google Forms Google Forms \u00e9 um aplicativo de gerenciamento de pesquisa. Est\u00e1 sendo utilizado para gerar os formul\u00e1rios que ser\u00e3o preenchidos pelos usu\u00e1rios. [12] StoryboardThat Uma ferramenta usada no projeto para cria\u00e7\u00e3o de storyboards, possui cen\u00e1rios, atores, bal\u00f5es de conversa e desenhos[13] <p>Fonte: Grupo UnbIdiomas-2022.2, acessado em: 25 de abril de 2023. Disponivel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-UnbIdiomas</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: GITHUB. 2023. Disponivel em: https://github.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[2]: DISCORD. 2023. Disponivel em:  https://discord.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[3]: MSTEAMS. 2023. Disponivel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[4]: OBS. 2023. Disponivel em: https://obsproject.com/pt-br/download. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[5]: FIGMA. 2023. Disponivel em: https://www.figma.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[6]: MKDOCS. 2023. Disponivel em: https://www.mkdocs.org. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[7]: WPP. 2023. Disponivel em: https://web.whatsapp.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[8]: this person does not exist. 2023. Disponivel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[9]: YOUTUBE. 2023. Disponivel em: https://www.youtube.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[10]: VSCode. 2023. Disponivel em: https://code.visualstudio.com. Acesso em 25/04/2023.</p> <p>[11]: CANVA. 2023. Disponivel em: https://www.canva.com/. Acesso em 08/05/2023.</p> <p>[12]: GOOGLE FORMS. 2023. Disponivel em: https://docs.google.com/forms/. Acesso em 08/05/2023.</p> <p>[13]: STORYBOARDTHAT. 2023. Disponivel em: https://www.storyboardthat.com/. Acesso em 28/05/2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Carneiro Trindade - <code>0.1</code> 25/04/2023 Desenvolvimento do arquivo Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.2</code> 25/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es de link no Arquivo Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.3</code> 25/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es de referencia no Arquivo Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.4</code> 25/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es de referencia no Arquivo Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.5</code> 26/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es de de imagens e referecias Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.6</code> 08/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de ferramenta Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.7</code> 28/05/2023 Adiciona StoryboardThat J\u00falio C\u00e9sar Arthur Trindade <code>0.8</code> 04/05/2023 Adiciona this person does not exist Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa <code>0.8</code> 04/05/2023 Corre\u00e7\u00f5es de referencia no Arquivo Marcus Vinicius Cunha Dantas J\u00falio C\u00e9sar Costa"},{"location":"planejamento/processo/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Processo de design \u00e9 uma especifica\u00e7\u00e3o de como produzir artefatos (frutos do trabalho humano) de forma eficiente e eficaz, e segundo Lawson em 2006, uma atividade de design comp\u00f5e basicamente: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o (planejamento e execu\u00e7\u00e3o) e avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o (Simone, 2010; p.92).</p>"},{"location":"planejamento/processo/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p> <p>Figura 1: Ciclo de vida simples</p> <p></p> <p>Fonte: adaptado de Sharp et al, por Simone, 2010 </p> <p>O ciclo de vida simples na figura 1 apresenta quatro atividades, sendo elas a identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos, o design da solu\u00e7\u00e3o, prototipa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do prototipa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um modelo bastante abrangente, n\u00e3o sendo espec\u00edfico para a \u00e1rea de engenharia de usabilidade. (Simone, 2010; p.102).</p>"},{"location":"planejamento/processo/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p> <p>Figura 2: Ciclo de vida em estrela</p> <p></p> <p>Fonte: Simone, 2010 </p> <p>Desenvolvido por Hix e Hartson em 1993, o ciclo de vida em estrela da figura 2, pode-se iniciar de qualquer uma das atividades, todas elas tem como o centro a avalia\u00e7\u00e3o para validar se est\u00e1 conforme os requisitos, a atividade de an\u00e1lise levanta informa\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o atual, a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos define os problemas a serem resolvidos, as atividades de s\u00edntese consistem de: projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design, prototipa\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o. (Simone, 2010; p.103).</p>"},{"location":"planejamento/processo/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<ol> <li>Conhe\u00e7a seu usu\u00e1rio</li> <li>Realiza uma an\u00e1lise competitiva</li> <li>Defina as metas de usabilidade</li> <li>Fa\u00e7a designs paralelos</li> <li>Adote o design participativo</li> <li>Fa\u00e7a o design coordenado da interface como um todo</li> <li>Aplique diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica</li> <li>Fa\u00e7a prot\u00f3tipos</li> <li>Realize testes emp\u00edricos</li> <li>Pratique design iterativo</li> </ol> <p>Fonte: Adaptado de Jakob Nielsen por Simone, 2010</p> <p>A engenharia de usabilidade proposta por Jakob Nielsen em 1993 define um conjunto de atividades a serem seguidas durante o projeto, com identifica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, an\u00e1lise do mercado, atividades de s\u00edntese, an\u00e1lises e testes. (Simone, 2010; p.104)</p>"},{"location":"planejamento/processo/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de Vida de Mayhew","text":"<p> <p>Figura 3: Ciclo de vida de Mayhew</p> <p></p> <p>Fonte: adaptado de Mayhew, por Simone, 2010 </p> <p>O ciclo criado por Deborah Mayhew (1999) e mostrado na figura 3 \u00e9 dividido entre an\u00e1lise de requisitos, onde os requisitos s\u00e3o estabelecidos, a fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento consiste em criar uma solu\u00e7\u00e3o que atende os requisitos e a fase de instala\u00e7\u00e3o consiste na valida\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio sobre o sistema. (Simone, 2010, p.110)</p>"},{"location":"planejamento/processo/#ciclo-escolhido-pelo-grupo-e-utilizacao","title":"Ciclo Escolhido pelo Grupo e Utiliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi escolhido pelo grupo o ciclo de vida de Mayhew, o ciclo de Mayhew foi comparado com outras alternativas postas no livro da Simone, como o ciclo de vida em estrela e o simples, mas todos n\u00e3o possuem atividades t\u00e3o detalhadas quanto o ciclo de Mayhew, o detalhamento das atividades ir\u00e1 facilitar o processo de design com um caminho bem estabelecido para o projeto.</p> <p>Com a utiliza\u00e7\u00e3o do ciclo de Mayhew, os artefatos perfil de usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma, princ\u00edpios gerais influenciam na cria\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade que por sua vez \u00e9 necess\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o da guia de estilo. O projeto trabalhar\u00e1 apenas no modelo conceitual, logo n\u00e3o avaliar\u00e1 em nenhum momento telas do sistema real ISSNet.</p> <p>Segue explica\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 feito em cada n\u00edvel do desenvolvimento:</p> <ul> <li>No n\u00edvel 1 ser\u00e1 produzido um storyboard para avaliar em conjunto com a an\u00e1lise de tarefas e verificar se h\u00e1 uma correspond\u00eancia entre o fluxo identificado no storyboard e an\u00e1lise de tarefas com o que o usu\u00e1rio est\u00e1 acostumado a realizar, os pontos levantados pelos usu\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas e na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard devem ser utilizados para atualiza\u00e7\u00e3o da guia de estilo caso necess\u00e1rio.</li> <li>J\u00e1 no n\u00edvel 2, ser\u00e1 produzido um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, o escolhido pelo grupo foi o prot\u00f3tipo de papel, tem o mesmo objetivo de verificar a correspond\u00eancia entre o fluxo identificado na an\u00e1lise de tarefas com o que est\u00e1 no prot\u00f3tipo de papel. A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel ir\u00e1 contribuir novamente para a altera\u00e7\u00e3o da guia de estilo caso necess\u00e1rio.</li> <li>O n\u00edvel 3 dever\u00e1 ser produzido um prot\u00f3tipo de alta fidelidade baseado na an\u00e1lise de tarefas e as itera\u00e7\u00f5es anteriores com os outros prot\u00f3tipos. O objetivo se mant\u00e9m o mesmo que os outros, caso as metas de usabilidade forem atingidas ser\u00e1 atualizado o guia de estilo e finalizado o projeto, junto com a conclus\u00e3o se o prot\u00f3tipo demonstrou melhorias comparado com o site real ou caso ele tenha sido pior, deveremos explicar as raz\u00f5es disso.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"planejamento/processo/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 23/04/2023 Vers\u00e3o Inicial J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha <code>0.2</code> 25/04/2023 Adicionado revisores J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha <code>0.3</code> 25/04/2023 Adicionado outros ciclos J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha <code>0.4</code> 25/04/2023 Corre\u00e7\u00e3o das fontes J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha <code>0.5</code> 07/05/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha <code>0.6</code> 03/07/2023 Adiciona utiliza\u00e7\u00e3o do Mayhew no projeto J\u00falio C\u00e9sar Marcus Vinicius Cunha"},{"location":"planejamento/selecionado/","title":"Site Selecionado","text":""},{"location":"planejamento/selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste relat\u00f3rio, apresentaremos uma an\u00e1lise parcial do ISSNetDF, uma plataforma que oferece servi\u00e7os de gerenciamento e emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas para empresas. Originalmente, hav\u00edamos selecionado o site da Caixa Econ\u00f4mica Federal como nosso objeto de estudo. No entanto, devido a uma refatora\u00e7\u00e3o recente desse site, optamos por mudar para nossa segunda op\u00e7\u00e3o, o site da ISSNetDF. Essa escolha foi baseada na facilidade de encontrar usu\u00e1rios e na relev\u00e2ncia do site para um dos membros do nosso grupo de trabalho.</p>"},{"location":"planejamento/selecionado/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<p>Durante o processo de sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto de IHC, consideramos diversos crit\u00e9rios:</p> <ol> <li> <p>Relev\u00e2ncia do setor: Avaliamos a import\u00e2ncia do setor ao qual o site pertence. Optamos por escolher um site que estivesse relacionado a um setor de atividade estrat\u00e9gico ou em destaque, a fim de tornar o projeto mais relevante e alinhado com as tend\u00eancias do mercado.</p> </li> <li> <p>Potencial de impacto: Consideramos o potencial de impacto da refatora\u00e7\u00e3o do site. Buscamos escolher um site que, ao ser melhorado em termos de usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, pudesse beneficiar um n\u00famero significativo de pessoas e gerar um impacto positivo.</p> </li> <li> <p>Disponibilidade de recursos: Verificamos a disponibilidade de recursos e informa\u00e7\u00f5es sobre o site. A exist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o, dados de uso ou relat\u00f3rios de problemas poderiam fornecer insights valiosos para o projeto.</p> </li> <li> <p>Diversidade de funcionalidades: Consideramos a diversidade de funcionalidades oferecidas pelo site. Optamos por escolher um site que apresentasse uma variedade de recursos e intera\u00e7\u00f5es, o que proporcionaria uma maior oportunidade de an\u00e1lise e melhoria em diferentes aspectos.</p> </li> <li> <p>Relev\u00e2ncia regional: Tamb\u00e9m levamos em conta a relev\u00e2ncia regional do site. Optamos por selecionar um site que tivesse um p\u00fablico-alvo mais espec\u00edfico ou uma abrang\u00eancia geogr\u00e1fica limitada, o que poderia tornar mais vi\u00e1vel o recrutamento de usu\u00e1rios para testes e feedback.</p> </li> <li> <p>Recomenda\u00e7\u00e3o de um colega: Um dos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o foi o fato de o site ser de trabalho de um colega. Isso facilitaria o acesso aos usu\u00e1rios e a compreens\u00e3o das necessidades e demandas relacionadas ao site.</p> </li> <li> <p>Design e usabilidade inadequados: Consideramos a apar\u00eancia e usabilidade do site como crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Escolhemos um site que apresentava defici\u00eancias em termos de design, layout e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Isso permitiria que explor\u00e1ssemos melhorias nesses aspectos por meio da refatora\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ol>"},{"location":"planejamento/selecionado/#issnet","title":"ISSNet","text":"<p>O ISSNetDF \u00e9 uma plataforma importante que oferece servi\u00e7os de gerenciamento e emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas para empresas. \u00c9 uma ferramenta essencial para a gest\u00e3o de neg\u00f3cios, utilizada principalmente por empresas e profissionais que trabalham com contabilidade ou departamento financeiro. Durante nossa an\u00e1lise, identificamos diversos aspectos que podem ser aprimorados para melhorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/selecionado/#usuarios","title":"Usu\u00e1rios","text":"<p>O site da ISSNetDF \u00e9 utilizado principalmente por empresas e profissionais que precisam emitir notas fiscais eletr\u00f4nicas. Esses usu\u00e1rios s\u00e3o em sua maioria pessoas que trabalham com contabilidade ou departamento financeiro de empresas, o que torna o acesso a esse p\u00fablico uma tarefa f\u00e1cil para o nosso projeto.</p>"},{"location":"planejamento/selecionado/#aspectos-selecionados-para-o-projeto","title":"Aspectos selecionados para o projeto","text":"<p>Ao analisar o site da ISSNetDF, identificamos os seguintes aspectos que podem ser aprimorados:</p> <ol> <li>Falta de usabilidade: O site n\u00e3o oferece recursos de acessibilidade, como suporte a LIBRAS (L\u00edngua Brasileira de Sinais), sensibilidade \u00e0 luz (contraste adequado) e ajuste do tamanho da fonte. Essas melhorias s\u00e3o cruciais para atender \u00e0s necessidades de usu\u00e1rios com defici\u00eancia auditiva, visual ou cognitiva.</li> <li>Navega\u00e7\u00e3o confusa: O site apresenta uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o complexa, com informa\u00e7\u00f5es relevantes escondidas em menus pouco intuitivos. \u00c9 fundamental simplificar a navega\u00e7\u00e3o e tornar mais f\u00e1cil para os usu\u00e1rios encontrar as informa\u00e7\u00f5es desejadas.</li> <li>M\u00e1 formata\u00e7\u00e3o do conte\u00fado: O conte\u00fado do site pode estar mal formatado, dificultando a leitura e a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelos usu\u00e1rios. \u00c9 importante garantir uma formata\u00e7\u00e3o consistente e clara para melhorar a legibilidade e a efici\u00eancia na busca de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ol>"},{"location":"planejamento/selecionado/#o-site","title":"O Site","text":"<p> <p>Figura 1: P\u00e1gina inicial do site ISSNet</p> <p></p> <p>Fonte: ISSNetDF, 2023</p> <p> </p> <p>Observando a tela inicial do site, figura 1, \u00e9 poss\u00edvel identificar alguns dos problemas mencionados anteriormente.</p>"},{"location":"planejamento/selecionado/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 24/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do site escolhido Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.2</code> 26/04/2023 Completando a p\u00e1gina Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.3</code> 07/05/2023 Mudan\u00e7a de site e atualiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.4</code> 19/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es de feedback Miguel Moreira Arthur Trindade <code>0.5</code> 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es e revis\u00e3o final Miguel Moreira Arthur Trindade"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta um cronograma executado com detalhes das entregas em cada etapa do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p> <p>Tabela 1: Cronograma executado da etapa 1</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o do GitHub Pages Miguel Moreira 09/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/04/202310/04/2023 Ponto de controle 1 no Discord Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 25/04/2023 Arthur Trindade 25/04/2023 Planejamento do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/202323/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 21/04/202324/04/2023 Ponto de controle 2 no Discord Arthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 25/04/2023 Arthur Trindade 25/04/2023 Avalia\u00e7\u00e3o dos sites propostos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 20/04/202324/04/2023 Escolher site para o projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira - Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Marcus Vinicius 25/04/202326/04/2023 Julio C\u00e9sar 25/04/202326/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do processo de design J\u00falio C\u00e9sar 23/04/202324/04/2023 Marcus Vinicius 25/04/202326/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades Arthur TrindadeGabriel de Souza 23/04/202324/04/2023 Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 24/04/202326/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 1 Miguel Moreira 24/04/2023 Miguel Moreira 24/04/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/04/202327/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 24/04/202327/04/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p> <p>Tabela 2: Cronograma executado da etapa 2</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 3 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 02/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 08/05/2023 Marcus Vinicius 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/2023 Arthur Trindade 07/05/2023 Distribui\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 06/05/202307/05/2023 - - Defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento de aspectos \u00e9ticos Miguel Moreira 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do termo de consetimento Arthur Trindade 07/05/202308/05/2023 Miguel Moreira 08/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o de personas Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 07/05/202308/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 08/05/2023 An\u00e1lise de tarefas Gabriel de Souza 07/05/202308/05/2023 Arthur Trindade 08/05/2023 An\u00e1lise de cen\u00e1rios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 07/05/202308/05/2023 Gabriel de Souza 08/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 2 Miguel Moreira 08/05/2023 Miguel Moreira 08/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p> <p>Tabela 3: Cronograma executado da etapa 3</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 4 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 08/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Gabriel de Souza - An\u00e1lise das caracter\u00edsticas da plataforma do projeto J\u00falio C\u00e9sar 15/05/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 15/05/2023 Escolha dos princ\u00edpos gerais do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 15/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de SouzaMiguel Moreira 15/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Gabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sar 15/05/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da guia de estilo do projeto Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira 15/05/2023 Marcus Vinicus 15/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 3 Miguel Moreira 15/05/2023 Miguel Moreira 15/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p> <p>Tabela 4: Cronograma executado da etapa 4</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 5 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 15/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - J\u00falio Cesar - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Miguel Moreira 22/05/2023 Arthur Trindade 22/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Arthur Trindade 22/05/2023 Miguel Moreira 22/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 22/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de Souza 22/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do an\u00e1lise de tarefas Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 22/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 22/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 4 Miguel Moreira 22/05/2023 Miguel Moreira - Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p> <p>Tabela 5: Cronograma executado da etapa 5</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 22/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - J\u00falio Cesar - Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards Julio C\u00e9sar 27/05/2023 Marcus Vinicius 29/05/2023 Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o das analise de tarefas e storyboards Arthur TrindadeGabriel de Souza 27/05/202328/05/2023 Miguel Moreira 28/05/2023 Relato dos resultados do storyboard Marcus Vin\u00edcius 28/05/202329/05/2023 Arthur Trindade 29/05/2023 Relato dos resultados da da an\u00e1lise de tarefas Gabriel de Souza 28/05/202329/05/2023 Arthur Trindade 29/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sar 28/05/2023 Gabriel de Souza 28/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Miguel MoreiraArthur D'Assump\u00e7\u00e3o 28/05/202329/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 29/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 5 Miguel Moreira 29/05/2023 Miguel Moreira 29/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<p> <p>Tabela 6: Cronograma executado da etapa 6.1</p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 7 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 29/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Miguel Moreira - Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 1 J\u00falio C\u00e9sar 01/06/202303/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 2 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 01/06/202303/06/2023 Arthur Trindade 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 Marcus Vinicius 01/06/202303/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 Arthur Trindade 01/06/202303/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 5 Miguel Moreira 01/06/202303/06/2023 Gabriel de Souza 03/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.1 Miguel Moreira 03/06/2023 Miguel Moreira 03/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p>Tabela 7: Cronograma executado da etapa 6.2</p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 9 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 12/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o - Miguel Moreira - Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 18/06/202319/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.2 Miguel Moreira 19/06/2023 Miguel Moreira 19/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p> <p>Tabela 9: Cronograma executado da etapa 7</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 05/06/2023 - - Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade 10/06/202312/06/2023 Julio C\u00e9sar 12/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Gabriel de SouzaMiguel Moreira 10/06/202312/06/2023 Arthur Trindade 12/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius 10/06/202312/06/2023 Gabriel de Souza 12/06/2023 Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel Arthur TrindadeGabriel de Souza 11/06/202312/06/2023 Miguel Moreira 12/06/2023 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 12/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 12/06/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira 10/06/202312/06/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 12/06/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 10/06/202312/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 12/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 7 Miguel Moreira 12/06/2023 Miguel Moreira 12/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p> <p>Tabela 10: Cronograma executado da etapa 8</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 20/06/2023 Gabriel de Souza 20/06/202325/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur Trindade 20/06/202325/06/2023 Julio C\u00e9sar 26/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Miguel Moreira 20/06/202325/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sar 20/06/202325/06/2023 Miguel Moreira 26/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das listas de verifia\u00e7\u00e3o dos artefatos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMarcus Vinicius 20/06/202325/06/2023 Miguel Moreira 26/06/2023 Recrutamento de participantes Gabriel de Souza 20/06/202325/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira - Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade Miguel MoreiraArthur Trindade 25/06/202326/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Coleta do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/202322/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/06/202325/06/2023 Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Miguel Moreira 26/06/2023 Arthur Trindade 26/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 8 Miguel Moreira 25/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/06/202326/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_exec/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 26/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Cconograma executado da etapa 1 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.2</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma executado da etapa 2 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.3</code> 14/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da etapa de ajustes no cronograma executado da etapa 2 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.4</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma executado da etapa 3 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.5</code> 27/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da etapa de ajustes no cronograma executado da etapa 3 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.6</code> 28/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma executado da etapa 4 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.7</code> 28/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma executado da etapa 5 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.8</code> 19/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma executado das etapas 6.1, 6.2 e 7 e corre\u00e7\u00e3o de datas Arthur Trindade Gabriel de Souza"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/","title":"Cronograma Planejado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta o cronograma geral do projeto e o cronograma planejado das entregas em cada etapa definida no cronograma geral e foi constru\u00eddo com base no template disponibilizado no moodle da disciplina [1]. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#cronograma-geral-do-projeto","title":"Cronograma geral do projeto","text":"<p>O cronograma de entregas \u00e9 definido no plano de ensino da disciplina, apresentando os artefatos sugeridos para cada etapa do projeto, bem como as datas limite para sua conclus\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1: Cronograma geral do projeto.</p> Etapa Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o Artefatos 1 24/04/2023 25/04/2023 Planejamento do projetoLitas de sites avaliadosSite selecionado para o projeto da disciplinaFerramentas do projetoProcesso de designCronograma detalhado das atividades do projeto 2 08/05/2023 09/05/2023 Perfil do usu\u00e1rioAspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoasPersonasAn\u00e1lise de tarefas 3 15/05/2023 16/05/2023 Princ\u00edpios gerais do projetoMetas de usabilidadeGuia de estiloCaracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 4 22/05/2023 23/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard e an\u00e1lise de tarefasPlanejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboardPlanejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do an\u00e1lise de tarefas 5 29/05/2023 30/05/2023 Relato dos resultados do storyboard e da an\u00e1lise de tarefasPlanejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papelPlanejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 6.1 05/06/2023 06/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos 7 12/06/2023 13/06/2023 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papelPlanejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidadePlanejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 6.2 19/06/2023 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos 8 26/06/2023 27/06/2023 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade --- 05/07/2023 06/07 - 18/07 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#cronograma-planejado-das-etapas","title":"Cronograma planejado das etapas","text":"<p>A seguir, apresentamos um cronograma planejado com os atividades a serem realizadas em cada etapa do projeto, incluindo os per\u00edodos de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa e revis\u00e3o, os respons\u00e1veis e os revisores de cada um. Este cronograma foi elaborado para estar em sincronia com os artefatos propostos no cronograma geral da disciplina e est\u00e1 sujeito a eventuais mudan\u00e7as.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p> <p>Tabela 2: Cronograma planejado da etapa 1</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o do GitHub Pages Miguel Moreira 03/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 04/04/2023 Ponto de controle 1 no Discord Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 11/04/2023 Arthur Trindade 11/04/202323/04/2023 Planejamento do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 10/04/202322/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 11/04/202323/04/2023 Ponto de controle 2 no Discord Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 18/04/2023 Arthur Trindade 18/04/202323/04/2023 Avalia\u00e7\u00e3o dos sites propostos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 20/04/202323/04/2023 Escolher site para o projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 17/04/202320/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira - Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Marcus Vinicius 10/04/202320/04/2023 Julio C\u00e9sar 20/04/202323/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do processo de design J\u00falio C\u00e9sar 10/04/202320/04/2023 Marcus Vinicius 20/04/202323/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades Arthur TrindadeGabriel de Souza 10/04/202320/04/2023 Miguel MoreiraArthur D'Assump\u00e7\u00e3o 20/04/202323/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 1 Miguel Moreira 23/04/2023 Miguel Moreira 24/04/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/04/202327/04/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 24/04/202327/04/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p> <p>Tabela 3: Cronograma planejado da etapa 2</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 3 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 01/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 02/05/2023 Marcus Vinicius 02/05/202307/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 01/05/202305/05/2023 Arthur Trindade 05/05/202307/05/2023 Distribui\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o Gabriel de Souza 01/05/202305/05/2023 - - Defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 01/05/202305/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 05/05/202307/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento de aspectos \u00e9ticos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 01/05/202305/05/2023 Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 05/05/202307/05/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do termo de consetimento Arthur Trindade 01/05/202305/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 05/05/202307/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o de personas Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 01/05/202305/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 05/05/202307/05/2023 An\u00e1lise de tarefas Arthur TrindadeGabriel de SouzaMiguel Moreira 01/05/202305/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 05/05/202307/05/2023 An\u00e1lise de cen\u00e1rios Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMiguel Moreira 01/05/202305/05/2023 Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 05/05/202307/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 2 Miguel Moreira 07/05/2023 Miguel Moreira 08/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 09/05/202312/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p> <p>Tabela 4: Cronograma planejado da etapa 3</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 4 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 08/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 09/05/2023 Gabriel de Souza 09/05/202314/05/2023 An\u00e1lise das caracter\u00edsticas da plataforma do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMarcus Vinicius 08/05/202311/05/2023 Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira 12/05/202314/05/2023 Escolha dos princ\u00edpos gerais do projeto Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 08/05/202311/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de SouzaMiguel Moreira 12/05/202314/05/2023 Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Arthur TrindadeGabriel de SouzaMiguel Moreira 08/05/202311/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oJ\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 12/05/202314/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da guia de estilo do projeto Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMiguel Moreira 08/05/202311/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de SouzaMarcus Vinicus 12/05/202314/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 3 Miguel Moreira 14/05/2023 Miguel Moreira 14/05/202315/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/05/202318/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p> <p>Tabela 5: Cronograma planejado da etapa 4</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 5 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 15/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 16/05/2023 J\u00falio Cesar 16/05/202321/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Miguel Moreira 15/05/202318/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade 19/05/202321/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Arthur Trindade 15/05/202318/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMiguel Moreira 19/05/202321/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 15/05/202318/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de Souza 19/05/202321/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do an\u00e1lise de tarefas Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 15/05/202318/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 19/05/202321/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 4 Miguel Moreira 21/05/2023 Miguel Moreira 21/05/202322/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/05/202325/05/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p> <p>Tabela 6: Cronograma planejado da etapa 5</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 22/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 23/05/2023 J\u00falio Cesar 23/05/202328/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards Julio C\u00e9sar 23/05/2023 Marcus Vinicius 23/05/202328/05/2023 Recrutamento de participantes Gabriel de Souza 23/05/202326/05/2023 Arthur Trindade - Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o das analise de tarefas e storyboards Arthur TrindadeGabriel de Souza 27/05/2023 Miguel Moreira 27/05/202328/05/2023 Relato dos resultados do storyboard Marcus Vin\u00edcius 22/05/202325/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMiguel Moreira 26/05/202328/05/2023 Relato dos resultados da da an\u00e1lise de tarefas Gabriel de Souza 22/05/202325/05/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oMiguel Moreira 26/05/202328/05/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sar 22/05/202325/05/2023 Arthur TrindadeGabriel de Souza 26/05/202328/05/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Miguel MoreiraArthur D'Assump\u00e7\u00e3o 22/05/202325/05/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 26/05/202328/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 5 Miguel Moreira 28/05/2023 Miguel Moreira 28/05/202329/05/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 30/05/202301/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<p> <p>Tabela 7: Cronograma planejado da etapa 6.1</p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 7 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 29/05/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 30/05/2023 Miguel Moreira 30/05/202303/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 1 J\u00falio C\u00e9sar 29/05/202301/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 02/06/202303/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 2 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 29/05/202301/06/2023 Arthur Trindade 02/06/202303/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 3 Marcus Vinicius 29/05/202301/06/2023 J\u00falio C\u00e9sar 02/06/202303/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 Arthur Trindade 29/05/202301/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 02/06/202303/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 5 Miguel Moreira 29/05/202301/06/2023 Gabriel de Souza 02/06/202303/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.1 Miguel Moreira 02/06/2023 Miguel Moreira 03/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p>Tabela 8: Cronograma planejado da etapa 6.2</p> Atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisores Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 9 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 12/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 12/06/202313/06/2023 Miguel Moreira 13/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de artefatos Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 12/06/202315/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 16/06/202317/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 6.2 Miguel Moreira 18/06/2023 Miguel Moreira 19/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p> <p>Tabela 9: Cronograma planejado da etapa 7</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 05/06/2023 - - Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade 06/06/202309/06/2023 Julio C\u00e9sar 09/06/202310/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Gabriel de SouzaMiguel Moreira 06/06/202309/06/2023 Arthur Trindade 09/06/202310/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius 06/06/202309/06/2023 Gabriel de Souza 09/06/202310/06/2023 Recrutamento de participantes Gabriel de Souza 06/06/202309/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira - Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel Arthur TrindadeGabriel de Souza 10/06/2023 Miguel Moreira 10/06/202311/06/2023 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 05/06/202308/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira 09/06/202311/06/2023 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur TrindadeMiguel Moreira 05/06/202308/06/2023 Julio CesarMarcus Vinicius 09/06/202311/06/2023 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade J\u00falio C\u00e9sarMarcus Vinicius 05/06/202308/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 09/06/202311/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 7 Miguel Moreira 11/06/2023 Miguel Moreira 11/06/202312/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 13/06/202315/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p> <p>Tabela 10: Cronograma planejado da etapa 8</p> Atividade Respons\u00e1vel(veis) Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o Revisor(es) Per\u00edodo de revis\u00e3o Ponto de controle 6 no Teams Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/2023 - - Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 20/06/2023 Gabriel de Souza 20/06/202325/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 1 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade 20/06/202323/06/2023 Julio C\u00e9sar 23/06/202324/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 2 Gabriel de SouzaMiguel Moreira 20/06/202323/06/2023 Arthur Trindade 23/06/202324/06/2023 Constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo referente a tarefa 3 Julio C\u00e9sarMarcus Vinicius 20/06/202323/06/2023 Gabriel de Souza 23/06/202324/06/2023 Recrutamento de participantes Gabriel de Souza 20/06/202323/06/2023 Arthur TrindadeMiguel Moreira - Entrevistas de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade Miguel MoreiraGabriel de Souza 24/06/2023 Arthur Trindade 24/06/202325/06/2023 Coleta do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 19/06/202322/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/06/202325/06/2023 Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oGabriel de Souza 19/06/202322/06/2023 Arthur TrindadeJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 23/06/202325/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 8 Miguel Moreira 25/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 25/06/202326/06/2023 Ajustes e melhorias Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3oArthur TrindadeGabriel de SouzaJ\u00falio C\u00e9sarMarcus ViniciusMiguel Moreira 27/06/202329/06/2023 <p>Fonte: Autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: SALES, Andr\u00e9 Barros de. Exemplo de Cronograma. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2530069/mod_resource/content/2/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523360/mod_resource/content/33/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202301%20Turma%202.pdf</p> <p>Roadmap, Simples Nacional. Dispon\u00edvel em:  https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Planejamento/Roadmap/</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/cronograma_plan/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo Arthur Trindade - <code>0.1</code> 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Cronograma planejado da etapa 1 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.2</code> 24/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado das etapas restantes Arthur TrindadeGabriel de Souza J\u00falio C\u00e9sar <code>0.3</code> 26/04/2023 Ajustes com base nos fedbacks das apresenta\u00e7\u00f5es e padroniza\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado Arthur Trindade - <code>0.4</code> 02/05/2023 Ajustes de datas da etapa 2 e separa\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias e Bibliografia Arthur Trindade - <code>0.5</code> 22/05/2023 Ajustes de respons\u00e1veis por tarefas na etapa 4 Arthur Trindade Gabriel de Souza <code>0.6</code> 04/06/2023 Detalhamento das entregas das etapas 5, 6 e 7 Arthur Trindade Gabriel de Souza"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/","title":"Modelo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Breve descri\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 apresentado no documento.</p>"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Apresentar um artefato contendo um template baseado em checklist, criado para realizar a verifica\u00e7\u00e3o nos artefatos, com intuito de padronizar e validar o conte\u00fado. Ser\u00e1 mostrado para os membros do grupo o modelo de como deve ser criado e desenvolvido o artefato, contendo os pontos principais a serem seguidos.</p>"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O template possui padr\u00f5es a serem seguidos durante o desenvolvimento do projeto, aplicando-o tanto a artefatos j\u00e1 existentes com intuito de melhoria quanto para artefatos que ainda ser\u00e3o criados e desenvolvidos. Ser\u00e1 seguido a seguinte ordem:</p>"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#exemplo-copiavel","title":"Exemplo copi\u00e1vel","text":"<pre><code>\n## Introdu\u00e7\u00e3o\n\nA t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.\n\n## Metodologia\n\nO m\u00e9todo usado \u00e9 baseado  e referenciado por Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que consiste em checklists sobre o conte\u00fado, a padroniza\u00e7\u00e3o, a estrutura, a refer\u00eancia e outros. Ser\u00e1 seguido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o.\n\nOs crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o seguidos foram:\n\n- [\u2714\ufe0f] FEITO\n- [\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO\n- [\u274c] N\u00c3O-FEITO \n\n## Checklists\n\n### Artefato &lt;NOME DO ARTEFATO&gt;\n\nDeve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc.\nUma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia.\nComo mostrado na Tabela abaixo:\n\n&lt;center&gt;\n\n*Tabela 1: Checklist &lt;NOME DO ARTEFATO&gt;.*\n\n&lt;/center&gt;\n\n|   Item  |      Descri\u00e7\u00e3o      |              Avalia\u00e7\u00e3o              |             Observa\u00e7\u00e3o          |     Refer\u00eancia    |\n|:------: |---------------------|:-----------------------------------:|---------------------------------|:-----------------:|\n|&lt;1...&gt;   |     Desc Artefato   |       Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto    |        Pontos Identificados     |                   | \n\n&lt;center&gt;\n\n*Fonte: autor, 2023*\n\n&lt;/center&gt;\n\n#### Crit\u00e9rios gerais\nCheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:\n\n1. uniformiza\u00e7\u00e3o:\n    - [ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?\n    - [ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?\n    - [ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?\n    - [ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?\n    - [ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? \n2. Organiza\u00e7\u00e3o:\n    - [ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? \n    - [ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?\n    - [ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? \n    - [ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?\n    - [ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?\n    - [ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?\n3. Tabelas e Figuras:\n    - [ ] As tabelas e figuras possuem legendas?\n    - [ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?\n    - [ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?\n    - [ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     \n4. Refer\u00eancia:\n    - [ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?\n    - [ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?\n\n#### Conclus\u00e3o\nSer\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.\n\n#### Sugest\u00f5es e Melhorias\nExplicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.\n\n&lt;!-- ## Refer\u00eancias --&gt;\n&lt;!-- FONTES CITADAS UTILIZADAS PARA EMBASAR O TEXTO. REMOVER CASO N\u00c3O HOUVER  --&gt;\n\n## Bibliografia\n&lt;!-- FONTES CONSULTADAS DURANTE A ELABORA\u00c7\u00c3O DO TEXTO, CITADAS OU N\u00c3O. REMOVER CASO N\u00c3O HOUVER --&gt;\nSIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a.\nEdi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.\n\nUNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo&gt;. Acesso em: 4 de Junho de 2023.\n\nUNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;https://youtu.be/nA1BVDd9GUE&gt;. Acesso em: 4 de Junho de 2023.\n\n## Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\n| Vers\u00e3o     | Data        | Descri\u00e7\u00e3o                                 | Autor(es)       | Revisores       |\n| :--------: | :---------: | ----------------------------------------- | --------------- | --------------- |\n| `0.0`      | --/--/----  | Cria\u00e7\u00e3o do arquivo                        | --              | -               |\n\n</code></pre>"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"verificacao/modelo_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p>Data</p> <p>Vers\u00e3o</p> <p>Descri\u00e7\u00e3o</p> <p>Autor(es)</p> <p>Data de revis\u00e3o</p> <p>Revisor(es)</p> 26/06/2023 <code>0.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 26/06/2023 Marcus Vinicius 26/06/2023 <code>0.1</code> Vers\u00e3o Inicial Marcus Vinicius 26/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o 26/06/2023 <code>0.2</code> Corre\u00e7\u00e3o do Documento Marcus Vinicius 26/06/2023 Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 1 Bilheteria Digital","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para verificar se o que foi feito est\u00e1 conforme o especificado, uma verifica\u00e7\u00e3o pode ser est\u00e1tica ou din\u00e2mica, na est\u00e1tica o software n\u00e3o \u00e9 executado, o contr\u00e1rio da din\u00e2mica, em que o software \u00e9 executado. Pode ser feito a verifica\u00e7\u00e3o de manuais, softwares, manuais ou quaisquer artefatos produzidos.</p> <p>A raz\u00e3o pela verifica\u00e7\u00e3o de artefatos do nosso grupo (ISSNetDF) e do grupo respons\u00e1vel pela Bilheteria Digital, \u00e9 que erros e inconformidades s\u00e3o melhor identificadas por pessoas que n\u00e3o participaram na cria\u00e7\u00e3o dos artefatos a ser verificados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo usado \u00e9 baseado  e referenciado por Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que consiste em checklists sobre o conte\u00fado, a padroniza\u00e7\u00e3o, a estrutura, a refer\u00eancia e outros. Ser\u00e1 seguido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o dos artefatos do ponto de controle 1:</p> <p>Os crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o seguidos foram:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>Os artefatos analisados do nosso grupo 1 Bilheteria Digital s\u00e3o:</p> <ul> <li>Cronograma Planejado</li> <li>Cronograma Executado</li> <li>Ferramentas do Projeto</li> <li>Sites Avaliados</li> <li>Site Selecionado</li> <li>Processo de Design</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-cronograma-planejado","title":"Artefato Cronograma Planejado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist do Cronograma Planejado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O cronograma apresenta todas as etapas do projeto? \u2714\ufe0fFEITO 2 Cada etapa cont\u00e9m as atividades corretas daquela entrega? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da Etapa 3 n\u00e3o possui a atividade \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\";N\u00e3o cont\u00e9m cronograma das verifica\u00e7\u00f5es a partir da etapa 6 3 Cada etapa possui data de inicio e t\u00e9rmino das atividades? \u2714\ufe0fFEITO 4 Cada etapa possui os respons\u00e1veis por cada atividade? \u2714\ufe0fFEITO 5 Cada etapa possui a data de inicio e t\u00e9rmino da revis\u00e3o? \u2714\ufe0fFEITO 6 Cada etapa possui os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Professor indicou n\u00e3o usar a palavra \"todos\" e em vez disso colocar o nome de cada integrante do grupo <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O cronograma da etapa 3 n\u00e3o possui a atividade \"caracter\u00edsticas da plataforma\", n\u00e3o h\u00e1 cronograma planejado para verifica\u00e7\u00f5es a partir da etapa 6 e foi utilizado a palavra \"todos\" para se referir aos integrantes do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Adicionar o cronograma do artefato \"caracter\u00edsticas da plataforma\", adicionar cronograma planejado das verifica\u00e7\u00f5es da etapa 7 e 8 e substituir a palavra \"todos\" pelos nomes dos integrantes do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-cronograma-executado","title":"Artefato Cronograma Executado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist do Cronograma Executado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O cronograma apresenta todas as etapas executadas do projeto? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Falta a execu\u00e7\u00e3o da etapa 8 2 Cada etapa cont\u00e9m as atividades corretas daquela entrega? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da Etapa 3 n\u00e3o possui a atividade \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\" 3 Cada etapa possui data de inicio e t\u00e9rmino das atividades? \u2714\ufe0fFEITO 4 Cada etapa possui os respons\u00e1veis por cada atividade? \u2714\ufe0fFEITO 5 Cada etapa possui a data de inicio e t\u00e9rmino da revis\u00e3o? \u2714\ufe0fFEITO 6 Cada etapa possui os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Professor indicou n\u00e3o usar a palavra \"todos\" e em vez disso colocar o nome de cada integrante do grupo <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u26a0\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o? [1]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol> <p>[1] T\u00f3pico executado da entrega 5 est\u00e1 com header incorreto (## em vez ###)</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Est\u00e1 faltando o cronograma executado da etapa 8 e o cronograma da etapa 3 n\u00e3o possui a atividade \"caracter\u00edsticas da plataforma\", mas o artefato est\u00e1 presente no gitpages do grupo e foi utilizado a palavra \"todos\" para se referir aos integrantes do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Adicionar o cronograma executado da etapa 8 e adicionar a atividade \"caracter\u00edsticas da plataforma\" no cronograma da etapa 3 e substituir a palavra \"todos\" pelos nomes dos integrantes do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-ferramentas-do-projeto","title":"Artefato Ferramentas do Projeto","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist das Ferramentas do Projeto.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 As ferramentas utilizadas possuem imagem da logo? \u2714\ufe0fFEITO 2 As ferramentas utilizadas possuem uma breve descri\u00e7\u00e3o, explicando como foi utilizada no projeto? \u2714\ufe0fFEITO 3 As ferramentas apresentadas foram realmente utilizadas? \u2714\ufe0fFEITO 4 Todas as ferramentas utilizadas nos artefatos est\u00e3o contidas na tabela? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Ferramentas Google Meet e Discord n\u00e3o est\u00e3o na tabela, mas foram utilizadas para entrevistas (Exemplo: Entrevista da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas) <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi inclu\u00eddo duas ferramentas que foram utilizadas para entrevistas, o Google Meet e o Discord</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Incluir as ferramentas Google Meet e Discord referenciando corretamente, com descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-sites-avaliados","title":"Artefato Sites Avaliados","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 4: Checklist dos Sites Avaliados.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o dos sites? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, Cap. 10 2 \u00c9 explicado brevemente cada site, seus pontos positivos e negativos? \u2714\ufe0fFEITO 3 \u00c9 apresentado as avalia\u00e7\u00f5es de cada site? \u2714\ufe0fFEITO 4 As avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas seguem as heur\u00edsticas de Nielsen? (visibilidade do estado do sistema, correspond\u00eancia com o mundo real, controle e liberdade do usu\u00e1rio, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o, flexibilidade e efici\u00eancia de uso, projeto est\u00e9tico e minimalista, preven\u00e7\u00e3o de erros, reconhecimento e recupera\u00e7\u00e3o de erros, ajuda e documenta\u00e7\u00e3o) \u2714\ufe0fFEITO Algumas avalia\u00e7\u00f5es seguiram outros m\u00e9todos, mas as que seguiram o de Nielsen aplicaram as heur\u00edsticas corretamente Simone , 2010, p.317; ; Nielsen (1993) 5 Cada problema encontrado nas avalia\u00e7\u00f5es indica local, gravidade, justificativa e recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.318; Nielsen (1994) 6 \u00c9 julgado corretamente a severidade dos problemas, com base na frequ\u00eancia, impacto e persist\u00eancia? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.319; Nielsen (1994) 7 A severidade \u00e9 categorizada segundo a escala de Nielsen (problema cosm\u00e9tico, problema pequeno, problema grande, problema catastr\u00f3fico)? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.320; Nielsen (1994) 8 Os relat\u00f3rios das avalia\u00e7\u00f5es apresentam objetivos, escopo da avalia\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, diretrizes utilizadas e a lista de problemas encontrados? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.321 <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Baseado no checklist, n\u00e3o foram encontrados problemas, algumas avalia\u00e7\u00f5es usaram outros m\u00e9todos como inspe\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o e aplicaram corretamente os conceitos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Nenhuma sugest\u00e3o de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-site-selecionado","title":"Artefato Site Selecionado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 5:</p> <p> <p>Tabela 5: Checklist do Site Selecionado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 explicado o m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o do site? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, Cap. 10 2 \u00c9 explicado brevemente o site, seus pontos positivos e negativos? \u2714\ufe0fFEITO 3 \u00c9 apresentado a avalia\u00e7\u00e3o do site e justificativa da escolha? \u2714\ufe0fFEITO 4 As avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas seguem as heur\u00edsticas de Nielsen? (visibilidade do estado do sistema, correspond\u00eancia com o mundo real, controle e liberdade do usu\u00e1rio, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o, flexibilidade e efici\u00eancia de uso, projeto est\u00e9tico e minimalista, preven\u00e7\u00e3o de erros, reconhecimento e recupera\u00e7\u00e3o de erros, ajuda e documenta\u00e7\u00e3o) \u2714\ufe0fFEITO Simone , 2010, p.317; ; Nielsen (1993) 5 Cada problema encontrado nas avalia\u00e7\u00f5es indica local, gravidade, justificativa e recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.318; Nielsen (1994) 6 \u00c9 julgado corretamente a severidade dos problemas, com base na frequ\u00eancia, impacto e persist\u00eancia? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.319; Nielsen (1994) 7 A severidade \u00e9 categorizada segundo a escala de Nielsen (problema cosm\u00e9tico, problema pequeno, problema grande, problema catastr\u00f3fico)? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.320; Nielsen (1994) 8 Os relat\u00f3rios das avalia\u00e7\u00f5es apresentam objetivos, escopo da avalia\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, diretrizes utilizadas e a lista de problemas encontrados? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.321 <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais_4","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao_4","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Baseado no checklist, n\u00e3o foram encontrados problemas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias_4","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Nenhuma sugest\u00e3o de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#artefato-processo-de-design","title":"Artefato Processo de Design","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 6:</p> <p> <p>Tabela 6: Checklist do Processo de Design.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 explicado brevemente cada processo de design? (Ciclo Simples, Ciclo em Estrela, Engenharia de Usabilidade de Nielsen,  Engenharia de Usabilidade de Mayhew) \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.99 2 \u00c9 apresentado a imagem de cada ciclo? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO N\u00e3o \u00e9 apresentado imagens do ciclo simples e ciclo em estrela Simone, 2010, p.99 3 \u00c9 apresentado qual foi o ciclo escolhido pelo grupo, junto com a justificativa da escolha? \u2714\ufe0fFEITO 4 O ciclo escolhido foi seguido corretamente, com as atividades realizadas na ordem correta e artefatos est\u00e3o em coer\u00eancia com suas depend\u00eancias apresentadas no ciclo? (Exemplo: Guia de estilo depende de metas de usabilidade no ciclo Mayhew) \u26a0\ufe0fINCOMPLETO N\u00e3o est\u00e1 claro como o artefato \"Guia de estilo\" depende de metas de usabilidade no projeto Simone, 2010, p.99 <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#criterios-gerais_5","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#conclusao_5","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foram inclu\u00eddas imagens do ciclo de vida simples e o em estrela, n\u00e3o est\u00e1 claro no documento do artefato \"guia de estilo\" como ele depende de metas de usabilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#sugestoes-e-melhorias_5","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Incluir imagens do ciclo de vida simples e em estrela em conformidade com o padr\u00e3o de legenda e fonte do grupo, incluir um pequeno texto ou refer\u00eancias para o artefato metas de usabilidade ou outros que ajudaram a gerar o artefato metas de usabilidade (princ\u00edpios gerais, perfil de usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma).</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 04/06/2023 Vers\u00e3o Inicial J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade <code>0.2</code> 27/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade <code>0.3</code> 01/07/2023 Refeito os checklists e padronizado a verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade <code>0.4</code> 02/07/2023 Realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 2 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo usado \u00e9 baseado  e referenciado por Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que consiste em checklists sobre o conte\u00fado, a padroniza\u00e7\u00e3o, a estrutura, a refer\u00eancia e outros. Ser\u00e1 seguido o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o seguidos foram:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>Os artefatos analisados do nosso grupo ISSNet s\u00e3o:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> <li>Personas</li> <li>An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#artefato-perfil-do-usuario","title":"Artefato Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Perfil do usu\u00e1rio.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O perfil de usu\u00e1rio define os objetivos para os quais os dados ser\u00e3o coletados? \u2714\ufe0f FEITO 2 O perfil de usu\u00e1rio especifica quais dados ser\u00e3o coletados durante a pesquisa? \u2714\ufe0f FEITO 3 O perfil de usu\u00e1rio define m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de coleta de dados a serem utilizados? \u2714\ufe0f FEITO 4 O perfil de usu\u00e1rio inclui um termo de consentimento livre e esclarecido para obter a permiss\u00e3o do participante? \u274cN\u00c3O-FEITO N\u00e3o \u00e9 apresentado ou linkado o termo de consentimento neste artefato 5 O termo de consentimento do perfil de usu\u00e1rio apresenta claramente os objetivos da pesquisa? \u274cN\u00c3O-FEITO \u00c9 apenas apresentado a metologia mas n\u00e3o \u00e9 dito qual o objetivo querem alcan\u00e7ar com os dados coletados 6 O perfil de usu\u00e1rio inclui um roteiro de perguntas a serem executadas durante a pesquisa? \u2714\ufe0f FEITO 7 O roteiro de perguntas do perfil de usu\u00e1rio coleta dados relevantes sobre o usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia e seu conhecimento do produto em an\u00e1lise? \u2714\ufe0f FEITO 8 O perfil de usu\u00e1rio inclui o planejamento de um teste piloto para validar a abordagem de coleta de dados? \u274cN\u00c3O-FEITO Verificar se aconteceu o teste piloto e a grava\u00e7\u00e3o <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u274c] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O documento apresenta alguns pontos que necessitam de corre\u00e7\u00f5es, contudo n\u00e3o s\u00e3o corre\u00e7\u00f5es complicadas de serem feitas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Melhorar na estrutura do documento, adicionar link referenciando o termo de consentimento e qual o objetivo pretendem alcan\u00e7ar com o artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#artefato-aspectos-eticos","title":"Artefato Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist Aspectos \u00c9ticos.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da autonomia? \u2714\ufe0f FEITO 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da benefic\u00eancia? \u2714\ufe0f FEITO 3 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? \u2714\ufe0f FEITO 4 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? \u2714\ufe0f FEITO 5 Os aspectos \u00e9ticos estabelecem que o consentimento para grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado antes da grava\u00e7\u00e3o de voz ou \u00e1udio? \u2714\ufe0f FEITO <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Este artefato possui alguns pontos que necessitam ser corrigidos, como o link levando ao perfil do usuario.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Incluir o link do termo de compromisso seria interessante para que o usuario/intrevistado pudesse sempre ler sobre.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#artefato-personas","title":"Artefato Personas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist Personas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 As personas criadas refletem um grupo espec\u00edfico de usu\u00e1rios com caracter\u00edsticas semelhantes? \u2714\ufe0f FEITO 2 As personas criadas refletem as caracter\u00edsticas definidas no perfil do usu\u00e1rios? \u2714\ufe0f FEITO 3 As personas criadas possuem objetivos e identidades pr\u00f3prias, que s\u00e3o distintas umas das outras? \u2714\ufe0f FEITO 4 As personas criadas t\u00eam expectativas claras sobre como o produto ou servi\u00e7o deve funcionar? \u2714\ufe0f FEITO 5 As personas criadas s\u00e3o categorizadas em persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, terci\u00e1ria ou antipersona, conforme a relev\u00e2ncia e influ\u00eancia no projeto? \u2714\ufe0f FEITO Necess\u00e1rio criar/desenvolver um perfil secund\u00e1rio para o sistema e modificar um dos perfis prim\u00e1rios. 6 O elenco de personas inclui pelo menos uma persona prim\u00e1ria, que representa o usu\u00e1rio principal do produto ou servi\u00e7o? \u2714\ufe0f FEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023 </p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados pontos a serem alterados neste artefato, todo o documento est\u00e1 padronizado e seguindo uma ordem, foram adicionados os tr\u00eas tipos de personas junto com a antipersona, todas as figuras est\u00e3o com legenda;</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Seria interessante modificar a forma como a fonte/referencia est\u00e1 sendo mostrada em baixo das fotos das personas, onde o style fique oculto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#artefato-analise-de-tarefas","title":"Artefato An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 4: Checklist An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? \u2714\ufe0f FEITO 2 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? \u2714\ufe0f FEITO 3 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? \u2714\ufe0f FEITO 4 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 voltada para a an\u00e1lise conceitual do problema em detrimento do funcionamento de telas e menus? \u2714\ufe0f FEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados pontos a serem alterados neste artefato, todo o documento est\u00e1 padronizado e seguindo uma ordem, foram adicionados os tr\u00eas tipos de personas junto com a antipersona, todas as figuras est\u00e3o com legenda;</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>N\u00e3o foram identificado melhorias necessarias para este artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>FGA-IHC. \"lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos\" - Verifica\u00e7\u00e3o - 20 Abril. 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view. Acesso em: 05 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 05 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 05 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc2/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 05/06/2023 Desenvolvimento do arquivo Marcus Vinicius - <code>0.2</code> 05/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o do arquivo Marcus Vinicius - <code>0.3</code> 05/06/2023 Corre\u00e7\u00e3o ortografica do arquivo Marcus Vinicius - <code>0.4</code> 03/07/2023 Verfica\u00e7\u00e3o Marcus Vinicius -"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 3 Bilheteria Digital","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 3:</p> <ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Padroniza\u00e7\u00e3o</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Princ\u00edpios Gerais do Projeto</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Metas de Usabilidade</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Guia de Estilo</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#verificacao-checklist-padronizacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim 7 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" do youtube? Sim 8 Cronograma executado da etapa 3 com datas de in\u00edcio e fim? Sim 9 Atas das reuni\u00f5es? Sim 10 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo? Sim <p> Tabela 1: Checklist verificado do artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#verificacao-checklist-principios-gerais-do-projeto","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p>Abaixo temos uma tabela que apresenta o checklist do artefato Principios </p> ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa (opcional) 1 Os Princ\u00edpios Gerais que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 2 T\u00f3pico Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 3 T\u00f3pico Simplicidade nas estruturas das tarefas est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 4 T\u00f3pico Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 5 T\u00f3pico Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 6 T\u00f3pico Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 7 T\u00f3pico Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 8 T\u00f3pico Visibilidade e reconhecimento est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 9 T\u00f3pico Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim 10 T\u00f3pico Projeto para erros est\u00e1 presente no site da Bilheteria Digital? Sim <p> Tabela 2: Checklist verificado do artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#verificacao-checklist-metas-de-usabilidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Metas de Usabilidade","text":"<p>Abaixo temos uma tabela que apresenta o checklist do artefato Metas de Usabilidade </p> ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa (opcional) 1 Possui as metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? Sim Arrumar erro de indenta\u00e7\u00e3o em \"Seguran\u00e7a\" 2 Cada meta de usabilidade possui uma breve explica\u00e7\u00e3o? Sim 3 Explica o motivo da sele\u00e7\u00e3o dessas metas? Sim 4 Metas de usabilidade foram contextualizadas para a Bilheteria Digital? N\u00e3o As metas n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o claras e contextualizadas 5 Foram identificados os requisitos de usabilidade? Sim <p> Tabela 3: Checklist verificado do artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#verificacao-checklist-guia-de-estilo","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Guia de Estilo","text":"ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa 1 Guia de estilo foi constru\u00eddo? Sim 2 Guia de estilo constru\u00eddo \u00e9 relativo ao site avaliado? Sim 3 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o layout do site? Incompleto Possui uma breve passagem sobre o LAyout, mas se limita a formatos de tela 4 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a tipografia? Sim No entando esta tudo descrito no Figma e n\u00e3o no GitPages 5 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre as cores do site? Sim No entando esta tudo descrito no Figma e n\u00e3o no GitPages 6 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site? Sim <p> Tabela 4: Checklist verificado do artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o, 2023).</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc3/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 05/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 3 Bilheteria Digital Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o -"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 4 Bilheteria Digital","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 4 feitos pelo grupo 8 no projeto IHC do sistema da Bilheteria Digital. O objetivo da etapa de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a qualidade e a corre\u00e7\u00e3o dos produtos desenvolvidos. Nesse contexto, esses processos s\u00e3o realizados para confirmar se os artefatos do software est\u00e3o em conformidade com os requisitos definidos e se atendem \u00e0s normas e conven\u00e7\u00f5es estabelecidas, e propondo melhorias para as falhas encontradas, contribuindo para a melhoria da qualidade do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan [1]. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, classificamos os problemas em padroniza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado, utilizando checklists para abordar aspectos cr\u00edticos. Essa abordagem estruturada ajuda a garantir a qualidade e a conformidade dos artefatos, aproveitando a perspectiva externa para identificar erros.</p> <p>A inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como base os requisitos definidos para a entrega no plano de ensino da disiplina, os projetos anteriores, os feedbacks do professor durante as apresenta\u00e7\u00f5es e o exemplo disponibilizado no moodle [2].</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A primeira check\u00e7ist verifica a padroniza\u00e7\u00e3o geral do documento, em seguida, apresentaremos as checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos seguintes artefatos:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva 1 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e revisor(es) de cada artefato? Sim 3 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia s\u00e3o padronizadas usando as normas da ABNT? Incompleto O planejamento do relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard n\u00e3o possui Bibliografia Adi\u00e7\u00e3o da bibliogrfia para fins de padroniza\u00e7\u00e3o 4 Tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o referenciadas dentro do texto? Sim 5 Possui texto de introdu\u00e7\u00e3o em cada artefato? Sim 6 Possui links de refer\u00eancia? Sim 7 Possui erros de pontua\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? N\u00e3o identificados <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o framework DECIDE? Sim 2 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? Sim Remo\u00e7\u00e3o da frase que sugere uma avalia\u00e7\u00e3o do design na etapa de avalia\u00e7\u00e3o do modelo conceitual 3 O artefato apresenta o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a ser(em) utilizado(s)? Sim 4 O artefato aborda as quest\u00f5es pr\u00e1ticas do planejamento? Sim 5 Existe um roteiro de perguntas a serem realizadas nas entrevistas? Sim 6 As perguntas avaliam a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com as tarefas analisadas? Sim 7 Os entrevistadores de cada avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o especificados? N\u00e3o 8 O artefato aborda e explica o n\u00famero de participantes das entrevistas? Sim 9 O artefato apresenta os custos envolvidos e equipamentos necess\u00e1rios nas entrevistas? Sim 10 O artefato apresenta o cronograma com data, hor\u00e1rio e local de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas? Sim 11 O artefato aborda as quest\u00f5es \u00e9ticas do planejamento? Sim 12 O artefato apresenta o termo de consentimento livre e esclarecido? Sim 13 Apresenta quais dados ser\u00e3o coletados e como e por que ser\u00e3o utilizados? Incompleto N\u00e3o h\u00e1 um detalhamento de como os dados obtidos ser\u00e3o utilizados Detalhamento de que dados ser\u00e3o utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo final de alta fidelidade 13 Um teste piloto foi realizado? Sim <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva 1 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? Sim 2 O artefato aborda como os participantes ser\u00e3o selecionados? Sim 3 O artefato apresenta as etapas a serem seguidas durante a entrevista? Sim 4 O artefato explicita como ser\u00e1 feita a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na entrevista? Sim 5 O artefato apresenta onde e por que esses dados ser\u00e3o utilizados? Sim <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es do planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o framework DECIDE? Sim 2 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? Sim 3 O artefato apresenta o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a ser(em) utilizado(s)? Sim 4 O artefato aborda as quest\u00f5es pr\u00e1ticas do planejamento? Sim 5 Existe um roteiro de perguntas a serem realizadas nas entrevistas? Sim 6 As perguntas avaliam se o storyboard corresponde \u00e0 realidade do usu\u00e1rio? Sim 7 Os entrevistadores de cada avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o especificados? N\u00e3o 8 O artefato aborda o n\u00famero de participantes das entrevistas? Sim 9 O artefato apresenta os custos envolvidos e equipamentos necess\u00e1rios nas entrevistas? Sim 10 O artefato apresenta o cronograma com data, hor\u00e1rio e local de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas? Sim* 11 O artefato aborda as quest\u00f5es \u00e9ticas do planejamento? Sim 12 O artefato apresenta o termo de consentimento livre e esclarecido? Sim 13 Apresenta quais dados ser\u00e3o coletados e como e por que ser\u00e3o utilizados? N\u00e3o 14 Um teste piloto foi realizado? Sim 15 O artefato apresenta os storyboards produzidos? Sim <p>Tabela 3: Verifica\u00e7\u00f5es do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaiacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da Avaia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva 1 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? Sim 2 O artefato aborda como os participantes ser\u00e3o selecionados? Sim 3 O artefato apresenta as etapas a serem seguidas durante a entrevista? Sim 4 O artefato explicita como ser\u00e1 feita a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na entrevista? Sim 5 O artefato apresenta onde e por que esses dados ser\u00e3o utilizados? N\u00e3o <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00f5es do planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>[2]GOV.BR. \"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos\", 2018. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/url/view.php?id=978988. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o, Lichess. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc4-planejamento/</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc4/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 04/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o <code>0.2</code> 05/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o Arthur Trindade Arthur D'Assump\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 5 Bilheteria Digital","text":""},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o das entregas da etapa 5 feitos pelo grupo 8 no projeto IHC do sistema da Bilheteria Digital. O objetivo da etapa de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a qualidade e a corre\u00e7\u00e3o dos produtos desenvolvidos. Nesse contexto, esses processos s\u00e3o realizados para confirmar se os artefatos do software est\u00e3o em conformidade com os requisitos definidos e se atendem \u00e0s normas e conven\u00e7\u00f5es estabelecidas, e propondo melhorias para as falhas encontradas, contribuindo para a melhoria da qualidade do projeto.</p> <ul> <li>Nivel 1<ul> <li>Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Relato do Resultado - Storyboard</li> </ul> </li> <li>Nivel 2<ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan [1]. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, classificamos os problemas em padroniza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado, utilizando checklists para abordar aspectos cr\u00edticos. Essa abordagem estruturada ajuda a garantir a qualidade e a conformidade dos artefatos, aproveitando a perspectiva externa para identificar erros.</p> <p>A inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como base os requisitos definidos para a entrega no plano de ensino da disiplina, os projetos anteriores, os feedbacks do professor durante as apresenta\u00e7\u00f5es e o exemplo disponibilizado no moodle [2].</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#verificacao-relato-do-resultado-analise-de-tarefas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? N\u00e3o 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? N\u00e3o 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor) ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 2 O artefato apresenta as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? Sim 4 O artefato apresenta os resultados para an\u00e1lise? Sim 5 O artefato mostra como foi realizada a entrevista? Sim 6 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feita a entrevista? N\u00e3o 7 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? N\u00e3o 8 O artefato apresenta transcri\u00e7\u00e3o da entrevista? Sim Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: Autor)"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#verificacao-relato-do-resultado-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Relato do Resultado - Storyboard","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Relato do Resultado - Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor) ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Os t\u00edtulos condizem com a tarefa proposta? Sim 2 O artefato inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato possui um teste-piloto realizado para as entrevistas? N\u00e3o 4 O artefato possui a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? Sim 5 O artefato inclui uma conclus\u00e3o? Sim? O que seria a conclus\u00e3o est\u00e1 como Problemas encontrados e sugest\u00f5es 6 O artefato apresenta as respostas dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? Sim 7 O artefato possui tarefas relacionadas \u00e0s analisadas em an\u00e1lise de tarefas? Sim Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: Autor)"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? incompleto Alguns links quebrados 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor) ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta as tarefas que ser\u00e3o analisadas no documento? Sim 3 O artefato apresente a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes de ser realizado? Sim 4 O artefato apresenta sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios? Sim 5 O artefato apresenta a quantidade de usu\u00e1rios escolhidos? Sim 6 O artefato apresenta os prazos para ser posto em pr\u00e1tica? Sim Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: Autor)"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#verificacao-planejamento-do-relato-da-avaliacao-de-prototipo-de-papel","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>As Tabelas 7 e 8 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor) ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o executadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 2 O artefato apresenta sobre o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta sobre as pessoas que ser\u00e3o envolvidas para a avalia\u00e7\u00e3o? sim 4 O artefato apresenta a data e local onde ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O artefato apresenta sugest\u00f5es para o projeto? Sim 6 O artefato apresenta os problemas encontrados? Sim Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: Autor) <p>[1]UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>[2]GOV.BR. \"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos\", 2018. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/url/view.php?id=978988. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o, Lichess. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc4-planejamento/</p>"},{"location":"verificacao/grupo-1/pc5/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 04/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 04/06/2023 Feita a verifica\u00e7\u00e3o Miguel Moreira Arthur Trindade"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 1 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para verificar se o que foi feito est\u00e1 conforme o especificado, uma verifica\u00e7\u00e3o pode ser est\u00e1tica ou din\u00e2mica, na est\u00e1tica o software n\u00e3o \u00e9 executado, o contr\u00e1rio da din\u00e2mica, em que o software \u00e9 executado. Pode ser feito a verifica\u00e7\u00e3o de manuais, softwares, manuais ou quaisquer artefatos produzidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Cronograma Planejado</li> <li>Cronograma Executado</li> <li>Ferramentas do Projeto</li> <li>Sites Avaliados</li> <li>Site Selecionado</li> <li>Processo de Design</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-cronograma-planejado","title":"Artefato Cronograma Planejado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist do Cronograma Planejado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O cronograma apresenta todas as etapas do projeto? \u2714\ufe0fFEITO 2 Cada etapa cont\u00e9m as atividades corretas daquela entrega? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da etapa 6 n\u00e3o apresenta verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos a partir do 6.1 3 Cada etapa possui data de inicio e t\u00e9rmino das atividades? \u2714\ufe0fFEITO 4 Cada etapa possui os respons\u00e1veis por cada atividade? \u2714\ufe0fFEITO 5 Cada etapa possui a data de inicio e t\u00e9rmino da revis\u00e3o? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da etapa 1 n\u00e3o tem data de revis\u00e3o para a atividade \"Escolher site para o projeto\";Cronograma da etapa 5 n\u00e3o possui data de revis\u00e3o da tarefa \"Recrutamento de participantes\" 6 Cada etapa possui os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade? \u2714\ufe0fFEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p> <p>OBS: A revis\u00e3o e suas respectivas datas de inicio e termino de atividades n\u00e3o entreg\u00e1veis (que n\u00e3o s\u00e3o artefatos, mas fazem parte dele) foram desconsideradas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [1]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas? [2]</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas? </li> <li>[\u274c] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol> <p> [1] Legendas da tabela n\u00e3o est\u00e3o seguindo o padr\u00e3o dos outros documentos, em que a legenda fica em cima da tabela e fonte fica em baixo, al\u00e9m disso as tabelas n\u00e3o possuem fonte</p> <p> [2] Duas altera\u00e7\u00f5es no documento n\u00e3o possuem revisores</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Apresenta alguns erros f\u00e1ceis de corrigir como padroniza\u00e7\u00e3o das legendas, fonte e tabelas que n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto, algumas atividades da verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram colocadas no cronograma, pois n\u00e3o se sabia o escopo dessa atividade no per\u00edodo da realiza\u00e7\u00e3o do documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Padronizar as legendas para que fiquem encima da tabela, incluir as fontes das tabelas omo \"Fonte: autor, 2023\", e referenciar as tabelas em um texto que identifica brevemente as atividades de cada etapa, sem entrar em detalhes, incluir as verifica\u00e7\u00f5es das etapas 7 e 8 e corrigir os erros identificados na checklist.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-cronograma-executado","title":"Artefato Cronograma Executado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist do Cronograma Executado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O cronograma apresenta todas as etapas executadas do projeto? \u2714\ufe0fFEITO 2 Cada etapa cont\u00e9m as atividades corretas daquela entrega? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da etapa 6 n\u00e3o apresenta verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos a partir do 6.1 3 Cada etapa possui data de inicio e t\u00e9rmino das atividades? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da etapa 3,4,5,6 e 8 n\u00e3o possui data de realiza\u00e7\u00e3o para a tarefa \"Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o\"[1] 4 Cada etapa possui os respons\u00e1veis por cada atividade? \u2714\ufe0fFEITO 5 Cada etapa possui a data de inicio e t\u00e9rmino da revis\u00e3o? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Cronograma da etapa 1 n\u00e3o tem data de revis\u00e3o para a atividade \"Escolher site para o projeto\";Cronograma da etapa 3,4,5,6 e 8 n\u00e3o possui data de revis\u00e3o da tarefa \"Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o\"[1];Cronograma da etapa 5 n\u00e3o possui data de revis\u00e3o da tarefa \"Recrutamento de participantes\" 6 Cada etapa possui os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada artefato? \u2714\ufe0fFEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p> <p>[1] A atividade \"cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o\" n\u00e3o est\u00e1 presente no cronograma executado da etapa 6</p> <p>OBS: A revis\u00e3o e suas respectivas datas de inicio e termino de atividades n\u00e3o entreg\u00e1veis (que n\u00e3o s\u00e3o artefatos, mas fazem parte dele) foram desconsideradas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [2]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas? </li> <li>[\u274c] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol> <p>[2] Legendas da tabela n\u00e3o est\u00e3o seguindo o padr\u00e3o dos outros documentos, em que a legenda fica em cima da tabela e fonte fica em baixo, al\u00e9m disso as tabelas n\u00e3o possuem fonte</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Apresenta alguns erros f\u00e1ceis de corrigir como padroniza\u00e7\u00e3o das legendas, fonte e tabelas que n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto, algumas atividades da verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram colocadas no cronograma, pois n\u00e3o se sabia o escopo dessa atividade no per\u00edodo da realiza\u00e7\u00e3o do documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Padronizar as legendas para que fiquem encima da tabela, incluir as fontes das tabelas omo \"Fonte: autor, 2023\", e referenciar as tabelas em um texto que identifica brevemente as atividades de cada etapa, sem entrar em detalhes, incluir as verifica\u00e7\u00f5es das etapas 7 e 8 e corrigir os erros identificados na checklist.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-ferramentas-do-projeto","title":"Artefato Ferramentas do Projeto","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist das Ferramentas do Projeto.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 As ferramentas utilizadas possuem imagem da logo? \u2714\ufe0fFEITO 2 As ferramentas utilizadas possuem uma breve descri\u00e7\u00e3o, explicando como foi utilizada no projeto? \u2714\ufe0fFEITO 3 As ferramentas apresentadas foram realmente utilizadas? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO A ferramentas Usabilla nunca foi utilizada 4 Todas as ferramentas utilizadas nos artefatos est\u00e3o contidas na tabela? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO A ferramenta \"This person doesn't exist\" foi utilizada para identifica\u00e7\u00e3o das personas, mas n\u00e3o est\u00e1 presente na tabela <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u274c] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u274c] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>H\u00e1 uma ferramenta que n\u00e3o foi utilizada no projeto \"Usabilla\" e a ferramenta \"This person doesn't exist\" n\u00e3o foi inclu\u00edda, a tabela n\u00e3o possui fonte e legenda</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Remover a ferramenta Usabilla e adicionar a ferramenta \"This person doesn't exist\", mover a fonte que est\u00e1 dizendo \"Fonte: Grupo UnbIdiomas-2022.2\" para a bibliografia sendo devidamente padronizada, incluir legenda centralizada \"Tabela 1: Ferramentas utilizadas no Projeto\" antes da tabela e incluir fonte abaixo da tabela \"Fonte: autor, 2023\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-sites-avaliados","title":"Artefato Sites Avaliados","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 4: Checklist dos Sites Avaliados.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o dos sites? \u274cN\u00c3O-FEITO Simone, 2010, Cap. 10 2 \u00c9 explicado brevemente cada site, seus pontos positivos e negativos? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Site \"Buser\" n\u00e3o \u00e9 explicado 3 \u00c9 apresentado as avalia\u00e7\u00f5es de cada site? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Avalia\u00e7\u00e3o do TST e Buser n\u00e3o s\u00e3o apresentadasAvalia\u00e7\u00e3o do Moovit n\u00e3o \u00e9 apresentada e tem identifica\u00e7\u00e3o errada no textoAvalia\u00e7\u00e3o do ISSNET est\u00e1 identificada como planejamento 4 As avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas seguem as heur\u00edsticas de Nielsen? (visibilidade do estado do sistema, correspond\u00eancia com o mundo real, controle e liberdade do usu\u00e1rio, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o, flexibilidade e efici\u00eancia de uso, projeto est\u00e9tico e minimalista, preven\u00e7\u00e3o de erros, reconhecimento e recupera\u00e7\u00e3o de erros, ajuda e documenta\u00e7\u00e3o) \u2714\ufe0fFEITO Simone , 2010, p.317; ; Nielsen (1993) 5 Cada problema encontrado nas avalia\u00e7\u00f5es indica local, gravidade, justificativa e recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO A avalia\u00e7\u00e3o do SIGAA n\u00e3o cont\u00e9m recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o Simone, 2010, p.318; Nielsen (1994) 6 \u00c9 julgado corretamente a severidade dos problemas, com base na frequ\u00eancia, impacto e persist\u00eancia? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.319; Nielsen (1994) 7 A severidade \u00e9 categorizada segundo a escala de Nielsen (problema cosm\u00e9tico, problema pequeno, problema grande, problema catastr\u00f3fico)? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.320; Nielsen (1994) 8 Os relat\u00f3rios das avalia\u00e7\u00f5es apresentam objetivos, escopo da avalia\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, diretrizes utilizadas e a lista de problemas encontrados? \u26a0\ufe0fINCOMPLETO Avalia\u00e7\u00e3o ISSNet n\u00e3o possui documento de Planejamento Simone, 2010, p.321 <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u274c] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas? [1]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol> <p>[1] Recomenda-se referenciar o livro da Simone, para a adi\u00e7\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o breve do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por heur\u00edsticas de Nielsen</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Alguns sites avaliados n\u00e3o possuem documentos de execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e outros n\u00e3o tem planejamento ou ambos, site Buser n\u00e3o \u00e9 explicado e n\u00e3o tem documentos de avalia\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o do SIGAA n\u00e3o tem sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>O respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deve disponibilizar ambos documentos de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o para completar o artefato, o respons\u00e1vel pelo site Buser deve apresentar tamb\u00e9m explica\u00e7\u00e3o breve do site, seus pontos positivos e negativos, a avalia\u00e7\u00e3o do SIGAA poderia conter uma linha a mais em cada problema encontrada para sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-site-selecionado","title":"Artefato Site Selecionado","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 5:</p> <p> <p>Tabela 5: Checklist do Site Selecionado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 explicado o m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o do site? \u274cN\u00c3O-FEITO Simone, 2010, Cap. 10 1 \u00c9 explicado brevemente o site, seus pontos positivos e negativos? \u2714\ufe0fFEITO 2 \u00c9 apresentado a avalia\u00e7\u00e3o do site e justificativa da escolha? \u2714\ufe0fFEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p> <p>OBS: Foi considerado que a avalia\u00e7\u00e3o com as heur\u00edsticas de Nielsen deveriam estar contidas no artefato \"Sites Avaliados\" e n\u00e3o nesse.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais_4","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u274c] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos? [1]</li> <li>[\u274c] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas? [2]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol> <p>[1] Referenciar o artefato \"Sites Avaliados\" para que leve o leitor a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada do site.</p> <p>[2] Recomenda-se referenciar o livro da Simone, para a adi\u00e7\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o breve do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por heur\u00edsticas de Nielsen.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao_4","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Faltou apenas uma referencia do artefato \"Sites Avaliados\", adi\u00e7\u00e3o de uma breve cita\u00e7\u00e3o ou explica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado para avaliar e referenciar o livro da Simone para apoiar essa explica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias_4","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Colocar um link que leve ao Sites Avaliados, adicionar uma explica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado para avaliar e colocar como bibliografia o livro da Simone como demonstrado em outros artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#artefato-processo-de-design","title":"Artefato Processo de Design","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 6:</p> <p> <p>Tabela 6: Checklist do Processo de Design.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 \u00c9 explicado brevemente cada processo de design? (Ciclo Simples, Ciclo em Estrela, Engenharia de Usabilidade de Nielsen,  Engenharia de Usabilidade de Mayhew) \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.99 2 \u00c9 apresentado a imagem de cada ciclo? \u2714\ufe0fFEITO Simone, 2010, p.99 3 \u00c9 apresentado qual foi o ciclo escolhido pelo grupo, junto com a justificativa da escolha? \u2714\ufe0fFEITO 4 O ciclo escolhido foi seguido corretamente, com as atividades realizadas na ordem correta e artefatos est\u00e3o em coer\u00eancia com suas depend\u00eancias apresentadas no ciclo? (Exemplo: Guia de estilo depende de metas de usabilidade no ciclo Mayhew) \u26a0\ufe0fINCOMPLETO O guia de estilo deve ser atualizado para evidenciar a mudan\u00e7a feita ap\u00f3s ter realizado a avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papelN\u00e3o est\u00e1 claro como artefatos de perfil de usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma e princ\u00edpios gerais influenciam no artefato metas de usabilidade Simone, 2010, p.99 <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#criterios-gerais_5","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#conclusao_5","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao analisar superficialmente cada artefato, foi constatado que:</p> <ul> <li>O artefato metas de usabilidade n\u00e3o cita nenhum dos artefatos que ele depende (perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma e princ\u00edpios gerais)</li> <li>A guia de estilo foi alterada depois da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel, mas n\u00e3o foi atualizada no artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#sugestoes-e-melhorias_5","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Incluir um link para os outros artefatos que \"Metas de Usabilidade\" depende e atualizar o artefato guia de estilo para que reflita a guia de estilo utilizada atualmente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 27/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 01/07/2023 Adiciona checklists J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade <code>0.2</code> 01/07/2023 Adiciona verifica\u00e7\u00e3o realizada J\u00falio C\u00e9sar Arthur D' Assump\u00e7\u00e3oArthur Trindade"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 2 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> <li>Personas</li> <li>An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#artefato-perfil-do-usuario","title":"Artefato Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Perfil do usu\u00e1rio.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O perfil de usu\u00e1rio define os objetivos para os quais os dados ser\u00e3o coletados? \u274cN\u00c3O FEITO Criar um titulo contendo os objetivos do artefato 2 O perfil de usu\u00e1rio especifica quais dados ser\u00e3o coletados durante a pesquisa? \u26a0\ufe0f INCOMPLETO Desenvolver uma lista contendo as perguntas utilizadas no questionario. 3 O perfil de usu\u00e1rio define m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de coleta de dados a serem utilizados? \u2714\ufe0f FEITO 4 O perfil de usu\u00e1rio inclui um termo de consentimento livre e esclarecido para obter a permiss\u00e3o do participante? \u2714\ufe0f FEITO 5 O termo de consentimento do perfil de usu\u00e1rio apresenta claramente os objetivos da pesquisa? \u2714\ufe0f FEITO 6 O perfil de usu\u00e1rio inclui um roteiro de perguntas a serem executadas durante a pesquisa? \u26a0\ufe0f INCOMPLETO Adicionar uma lista ordenada das quest\u00f5es que foram apresentados aos usuarios 7 O roteiro de perguntas do perfil de usu\u00e1rio coleta dados relevantes sobre o usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia e seu conhecimento do produto em an\u00e1lise? \u2714\ufe0f FEITO 8 O perfil de usu\u00e1rio inclui o planejamento de um teste piloto para validar a abordagem de coleta de dados? \u274cN\u00c3O-FEITO Verificar se aconteceu o teste piloto e a grava\u00e7\u00e3o <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u274c] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> <li> [1] Necess\u00e1rio criar um t\u00edtulo definindo os dados que foram obtidos e quais conclus\u00f5es foram obtidos ap\u00f3s a an\u00e1lise.</li> </ul> </li> </ol> <p> [2] Documento falta adicionar t\u00edtulos e texto referenciado dados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O documento apresenta alguns pontos que necessitam de corre\u00e7\u00f5es, contudo n\u00e3o s\u00e3o corre\u00e7\u00f5es complicadas de serem feitas. Realizar a corre\u00e7\u00e3o da estrutura geral do artefato, adicionar alguns t\u00edtulos para deixar todo o documento mais padronizado, formatar a estrutura, adicionando uma lista de perguntas, ordem e dados coletados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Melhorar na estrutura do documento, adicionar titulos com textos para padronizar e melhorar a estrutura do artefato, e definir bem o objetivo do documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#artefato-aspectos-eticos","title":"Artefato Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist Aspectos \u00c9ticos.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da autonomia? \u2714\ufe0f FEITO 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da benefic\u00eancia? \u2714\ufe0f FEITO 3 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? \u2714\ufe0f FEITO 4 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? \u2714\ufe0f FEITO 5 Os aspectos \u00e9ticos estabelecem que o consentimento para grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado antes da grava\u00e7\u00e3o de voz ou \u00e1udio? \u2714\ufe0f FEITO <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u274c] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u26a0\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Este artefato possui alguns pontos que necessitam ser corrigidos, como o link para o termo de compromisso criado pelo grupo e criar um t\u00edtulo com o objetivo do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>necess\u00e1rio criar mais um t\u00edtulo contendo o objetivo do documento e adicionar um link referenciando o termo de compromisso;</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#artefato-personas","title":"Artefato Personas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist Personas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 As personas criadas refletem um grupo espec\u00edfico de usu\u00e1rios com caracter\u00edsticas semelhantes? \u2714\ufe0f FEITO 2 As personas criadas refletem as caracter\u00edsticas definidas no perfil do usu\u00e1rios? \u2714\ufe0f FEITO 3 As personas criadas possuem objetivos e identidades pr\u00f3prias, que s\u00e3o distintas umas das outras? \u2714\ufe0f FEITO 4 As personas criadas t\u00eam expectativas claras sobre como o produto ou servi\u00e7o deve funcionar? \u2714\ufe0f FEITO 5 As personas criadas s\u00e3o categorizadas em persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, terci\u00e1ria ou antipersona, conforme a relev\u00e2ncia e influ\u00eancia no projeto? \u26a0\ufe0f INCOMPLETO Necess\u00e1rio criar/desenvolver um perfil secund\u00e1rio para o sistema e modificar um dos perfis prim\u00e1rios. 6 O elenco de personas inclui pelo menos uma persona prim\u00e1ria, que representa o usu\u00e1rio principal do produto ou servi\u00e7o? \u2714\ufe0f FEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023 </p> <p> [1] Necess\u00e1rio melhorar a descri\u00e7\u00e3o das personas e adiconar uma pelo menos uma persona secundaria.  [2] Necess\u00e1rio padronizar o artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u274c] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u274c] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Artefato necessita de algumas corre\u00e7\u00f5es, adicionar objetivos no documento, padronizar a estrutura do artefato como um todo, corre\u00e7\u00f5es de escrita e corrigir personas faltantes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Necess\u00e1rio adicionar pelo menos uma persona secundaria, corrigir todo o documento para que se tenha uma padroniza\u00e7\u00e3o, isso facilita bastante para o leitor, corrigir alguns pontos relacionados a l\u00edngua portuguesa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#artefato-analise-de-tarefas","title":"Artefato An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 4: Checklist An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? \u2714\ufe0f FEITO 2 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? \u2714\ufe0f FEITO 3 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? \u2714\ufe0f FEITO 4 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 voltada para a an\u00e1lise conceitual do problema em detrimento do funcionamento de telas e menus? \u2714\ufe0f FEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u274c] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u26a0\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, nota-se que alguns pontos precisam ser melhorados e adicionados, o artefato n\u00e3o possui objetivo para os dois tipos de an\u00e1lise (HTA E GOMs), deixando o objetivo principal do documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Adicionar um t\u00edtulo contendo a metodologia do (HTA), melhorar a constru\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento que por sua vez, melhora a organiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 02/07/2023 Realizando a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos Marcus Vinicius - <code>0.2</code> 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos artefatos Marcus Vinicius -"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 3 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios Gerais</li> <li>Metas de usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#artefato-principios-gerais","title":"Artefato Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Princ\u00edpios Gerais.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia &lt;1...&gt; Desc Artefato Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto Pontos Identificados <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[ ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Explicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#artefato-metas-de-usabilidade","title":"Artefato Metas de usabilidade","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist Metas de usabilidade.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia &lt;1...&gt; Desc Artefato Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto Pontos Identificados <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[ ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Explicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#artefato-guia-de-estilo","title":"Artefato Guia de Estilo","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist Guia de Estilo.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia &lt;1...&gt; Desc Artefato Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto Pontos Identificados <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[ ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Explicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#artefato-caracteristicas-da-plataforma","title":"Artefato Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 4: Checklist Caracter\u00edsticas da Plataforma.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia &lt;1...&gt; Desc Artefato Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto Pontos Identificados <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[ ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Explicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar -"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 4 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do Relato da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#artefato-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o framework DECIDE? \u2714\ufe0f 2 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? \u2714\ufe0f 3 O artefato apresenta o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a ser(em) utilizado(s)? \u2714\ufe0f 4 O artefato aborda as quest\u00f5es pr\u00e1ticas do planejamento? \u2714\ufe0f 5 Existe um roteiro de perguntas a serem realizadas nas entrevistas? \u2714\ufe0f 6 As perguntas avaliam se o storyboard corresponde \u00e0 realidade do usu\u00e1rio? \u2714\ufe0f 7 Os entrevistadores de cada avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o especificados? \u2714\ufe0f 8 O artefato aborda o n\u00famero de participantes das entrevistas? \u2714\ufe0f 9 O artefato apresenta os custos envolvidos e equipamentos necess\u00e1rios nas entrevistas? \u2714\ufe0f 10 O artefato apresenta o cronograma com data, hor\u00e1rio e local de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas? \u2714\ufe0f 11 O artefato aborda as quest\u00f5es \u00e9ticas do planejamento? \u2714\ufe0f 12 O artefato apresenta o termo de consentimento livre e esclarecido? \u2714\ufe0f 13 Apresenta quais dados ser\u00e3o coletados e como e por que ser\u00e3o utilizados? \u274c 13 Um teste piloto foi planejado? \u2714\ufe0f 13 O artefato apresenta os storyboards produzidos? \u2714\ufe0f <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p> <p> <p>Tabela 2: Checklist dos Storyboards.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Os storyboards descrevem claramente a tarefa a ser executada? \u2714\ufe0f [1] 2 Os storyboards incluem a representa\u00e7\u00e3o de pelo menos uma pessoa ou usu\u00e1rio envolvido na tarefa? \u2714\ufe0f [1] 3 Os quadros do storyboards s\u00e3o organizados em uma sequ\u00eancia l\u00f3gica que mostra o fluxo da tarefa? \u26a0\ufe0f Os storyboards possuem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica, por\u00e9m, o fluxo da tarefa \u00e9 pouco detalhado. [1] 4 Os storyboards ilustram claramente o objetivo a ser alcan\u00e7ado pelo usu\u00e1rio? \u2714\ufe0f [1] 5 Os storyboards fornecem a motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para alcan\u00e7ar o objetivo proposto? \u2714\ufe0f [1] 6 Os storyboards ilustram a forma pela qual o usu\u00e1rio atinge o objetivo? \u2714\ufe0f Todas as tarefas ilustradas nos storyboards s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s do computador. [1] 7 O objetivo apresentado nos storyboards \u00e9 alcan\u00e7ado no final da sequ\u00eancia de quadros? \u26a0\ufe0f O objetivo n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado nos storyboards referentes as tarefas de Gera\u00e7\u00e3o de NF-e e Cancelamento de NFS-e. [1] <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>Uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [3]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li> <p>Refer\u00eancia:</p> <ul> <li>[\u274c] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>[3] Legendas da tabela n\u00e3o est\u00e3o seguindo o padr\u00e3o dos outros documentos, em que a legenda fica em cima da tabela e fonte fica em baixo, al\u00e9m disso as tabelas n\u00e3o possuem fonte e n\u00e3o s\u00e3o referenciadas em texto.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1, em sua maior parte, correto, alguns dos principais problemas encontrados s\u00e3o referentes as legendas e fontes de tabelas, que est\u00e3o fora dos padr\u00f5es definidos, e as refer\u00eancias das perguntas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio padronizar as legendas para que fiquem em cima da tabela e incluir as fontes, al\u00e9m de referenci\u00e1-las em um texto. Ainda \u00e9 necess\u00e1rio reescrever o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com os objetivos descritos para a avalia\u00e7\u00e3o na refer\u00eancia [2].</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#artefato-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o framework DECIDE? \u2714\ufe0f 2 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? \u2714\ufe0f 3 O artefato apresenta o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a ser(em) utilizado(s)? \u2714\ufe0f 4 O artefato aborda as quest\u00f5es pr\u00e1ticas do planejamento? \u2714\ufe0f 5 Existe um roteiro de perguntas a serem realizadas nas entrevistas? \u2714\ufe0f 6 As perguntas avaliam a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com as tarefas analisadas? \u2714\ufe0f 7 Os entrevistadores de cada avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o especificados? \u2714\ufe0f 8 O artefato aborda e explica o n\u00famero de participantes das entrevistas? \u2714\ufe0f 9 O artefato apresenta os custos envolvidos e equipamentos necess\u00e1rios nas entrevistas? \u2714\ufe0f 10 O artefato apresenta o cronograma com data, hor\u00e1rio e local de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas? \u2714\ufe0f 11 O artefato aborda as quest\u00f5es \u00e9ticas do planejamento? \u2714\ufe0f 12 O artefato apresenta o termo de consentimento livre e esclarecido? \u2714\ufe0f 13 Apresenta quais dados ser\u00e3o coletados e como e por que ser\u00e3o utilizados? \u2714\ufe0f 13 Um teste piloto foi realizado? \u274c <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4: Checklist das an\u00e1lises de tarefas utilizando o m\u00e9todo HTA.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A an\u00e1lise de tarefas em HTA possui objetivos de alto n\u00edvel? \u2714\ufe0f [2] 2 Os objetivos da an\u00e1lise de tarefas em HTA s\u00e3o decompostos em subobjetivos de forma hier\u00e1rquica? \u2714\ufe0f [2] 3 Os subobjetivos foram organizados em um plano que define as rela\u00e7\u00f5es entre eles? \u2714\ufe0f [2] 4 Cada subobjetivo foi associado a uma opera\u00e7\u00e3o que descreve a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para alcan\u00e7\u00e1-lo? \u26a0\ufe0f Alguns subojetivos da tarefa de emiss\u00e3o de NF-e n\u00e3o est\u00e3o acossiados a opera\u00e7\u00f5es. [2] 5 As condi\u00e7\u00f5es de feedback foram identificadas, indicando se um objetivo foi alcan\u00e7ado corretamente? \u26a0\ufe0f O feedback s\u00f3 est\u00e1 definido em um dos objetivos. [2] 6 O diagrama HTA representa de forma adequada a estrutura hier\u00e1rquica dos objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es? \u274c A tarefa de emiss\u00e3o de NF-e pode ser decomposta no subojetivo 'Preencher os dados obrigat\u00f3rios'. [2] <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>Uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [3]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li> <p>Refer\u00eancia:</p> <ul> <li>[\u274c] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>[3] Legendas da tabela n\u00e3o est\u00e3o seguindo o padr\u00e3o dos outros documentos, em que a legenda fica em cima da tabela e fonte fica em baixo, al\u00e9m disso as tabelas n\u00e3o possuem fonte e n\u00e3o s\u00e3o referenciadas em texto.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato possui os mesmos problemas do artefato acima, sendo que estes s\u00e3o referentes as legendas e fontes de tabelas, que est\u00e3o fora dos padr\u00f5es definidos, e as refer\u00eancias das perguntas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio padronizar as legendas para que fiquem em cima da tabela e incluir as fontes, al\u00e9m de referenci\u00e1-las em um texto. Ainda \u00e9 necess\u00e1rio reescrever o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o de acordo com os objetivos descritos para a avalia\u00e7\u00e3o na refer\u00eancia [2].</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#artefato-planejamento-do-relato-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Artefato Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 5: Checklist Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? \u2714\ufe0f 2 O artefato aborda como os participantes ser\u00e3o selecionados? \u274c O artefato de planejamento do relato n\u00e3o aborda essa informa\u00e7\u00e3o pois ela j\u00e1 est\u00e1 especificada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. 3 O artefato apresenta as etapas a serem seguidas durante a entrevista? \u274c 4 O artefato explicita como ser\u00e1 feita a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na entrevista? \u2714\ufe0f 5 O artefato apresenta onde e por que esses dados ser\u00e3o utilizados? \u274c <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>Uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [3]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?     </li> </ul> <p>[3] O projeto n\u00e3o possui um padr\u00e3o para o relato dos avalia\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui um padr\u00e3o para ser seguido, no entanto, a partir da verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel notar a falta de alguns pontos essenciais no relato das avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio criar um padr\u00e3o para o artefato de relato da avalia\u00e7\u00e3o que inclua os pontos avaliados na verifica\u00e7\u00e3o e segui-lo nos demais artefatos de relato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#artefato-planejamento-do-relato-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Artefato Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 4:</p> <p> <p>Tabela 6: Checklist Planejamento do Relato da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta o(s) objetivo(s) do planejamento? \u274c 2 O artefato aborda como os participantes ser\u00e3o selecionados? \u274c 3 O artefato apresenta as etapas a serem seguidas durante a entrevista? \u274c 4 O artefato explicita como ser\u00e1 feita a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na entrevista? \u2714\ufe0f 5 O artefato apresenta onde e por que esses dados ser\u00e3o utilizados? \u274c <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>Uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u274c] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto? [3]</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u274c] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>[\u274c] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u274c] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?     </li> </ul> <p>[3] O projeto n\u00e3o possui um padr\u00e3o para o relato dos avalia\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui um padr\u00e3o para ser seguido, no entanto, a partir da verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel notar a falta de alguns pontos essenciais no relato das avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio criar um padr\u00e3o para o artefato de relato da avalia\u00e7\u00e3o que inclua os pontos avaliados na verifica\u00e7\u00e3o e segui-lo nos demais artefatos de relato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]: Storyboards, Paper Prototypes and Mockups - Scott Klemmer / Univ. Calif\u00f3rnia em Berkeley (Coursera). Dispon\u00edvel em: http://www.youtube.com/watch?v=h2H3oIQtddU. Acesso em 20 de Junho de 2023.</p> <p>[2]: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 4 Arthur Trinade J\u00falio C\u00e9sar"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 5 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do StoryBoard</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#artefato-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Artefato Relato dos resultados do StoryBoard","text":"<p>A Tabela 1 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> <p> <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 2 O artefato apresenta as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 3 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? \u2714\ufe0f 4 O artefato apresenta os resultados para an\u00e1lise? \u2714\ufe0f 5 O artefato mostra como foi realizada a entrevista? \u2714\ufe0f 6 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feita a entrevista? \u2714\ufe0f 7 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? \u274c 8 O artefato apresenta transcri\u00e7\u00e3o da entrevista? \u274c <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato n\u00e3o atendeu \u00e0s diretrizes estabelecidas, de acordo com a Tabela 1 e os crit\u00e9rios gerais. Os seguintes pontos s\u00e3o destacados:</p> <ul> <li>O documento n\u00e3o est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos.</li> <li>O artefato n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto.</li> <li>A transcri\u00e7\u00e3o da entrevista n\u00e3o est\u00e1 presente no artefato.</li> </ul> <p>Esses pontos representam \u00e1reas de melhoria no documento e devem ser corrigidos para garantir a conformidade com as diretrizes estabelecidas.tam \u00e1reas de melhoria no documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<ul> <li>\"O documento n\u00e3o est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos.\"</li> </ul> <p>Sugest\u00e3o de melhoria: Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto e Entrevista, \u00e9 necess\u00e1rio separar os links de grava\u00e7\u00e3o de forma individualizada.</p> <ul> <li>\"O artefato n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto.\"</li> </ul> <p>Sugest\u00e3o de melhoria: Para obter uma vis\u00e3o clara da viabilidade e efic\u00e1cia do artefato, \u00e9 sugerido incluir uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto. Isso pode ser feito por meio da descri\u00e7\u00e3o dos objetivos do teste piloto, a sele\u00e7\u00e3o dos participantes e a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de execu\u00e7\u00e3o detalhado.</p> <ul> <li>\"A transcri\u00e7\u00e3o da entrevista n\u00e3o est\u00e1 presente no artefato.\"</li> </ul> <p>Sugest\u00e3o de melhoria: Para fornecer uma documenta\u00e7\u00e3o completa e precisa, \u00e9 recomendado incluir a transcri\u00e7\u00e3o da entrevista no artefato. Isso pode ser realizado atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o literal das respostas e di\u00e1logos relevantes durante a entrevista, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es sejam registradas de forma clara e compreens\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#artefato-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Artefato Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>A Tabela 2 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> <p> <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 2 O artefato apresenta as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? \u26a0\ufe0f H\u00e1 dados relacionados a quest\u00f5es pr\u00e1ticas, no entanto, n\u00e3o existe um campo espec\u00edfico denominado 'quest\u00f5es pr\u00e1ticas'. 3 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? \u2714\ufe0f 4 O artefato apresenta os resultados para an\u00e1lise? \u2714\ufe0f 5 O artefato mostra como foi realizada a entrevista? \u274c 6 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feita a entrevista? \u274c 7 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? \u274c 8 O artefato apresenta transcri\u00e7\u00e3o da entrevista? \u274c <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u274c] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u274c] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u274c] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O documento est\u00e1 bem apresentado, no entanto, foram identificados alguns erros. Em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado, h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es substanciais sobre a p\u00f3s-entrevista, mas pode ter faltado documentar um registro durante a entrevista e um pr\u00e9-entrevista. Al\u00e9m disso, na parte de padroniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio melhorar a constru\u00e7\u00e3o de tabelas e a chamada das tabelas no texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<ul> <li>Na Tabela 2, ponto 5.</li> </ul> <p>Falta contar como foi realizado a entrevista, e pode ser solucionado adicionando um cronograma executado referente \u00e0 reuni\u00e3o, detalhando o processo de entrevista e as etapas seguidas.</p> <ul> <li>Na Tabela 2, ponto 6 e 7.</li> </ul> <p>Sugere-se incluir uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto no artefato. Isso pode ser feito descrevendo os objetivos do teste piloto, selecionando os participantes e elaborando um plano de execu\u00e7\u00e3o detalhado.</p> <ul> <li>Na Tabela 2, ponto 8. </li> </ul> <p>\u00c9 recomendado incluir a transcri\u00e7\u00e3o da entrevista no artefato. Isso pode ser alcan\u00e7ado por meio da transcri\u00e7\u00e3o literal das respostas e di\u00e1logos relevantes durante a entrevista, garantindo uma documenta\u00e7\u00e3o completa e precisa</p> <ul> <li>\"O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?\" </li> </ul> <p>\u00c9 necess\u00e1rio verificar o artefato para garantir se realmente n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios links para outros artefatos. Recomenda-se revisar o conte\u00fado e as informa\u00e7\u00f5es relacionadas para garantir a integra\u00e7\u00e3o adequada entre os artefatos.</p> <ul> <li>\"As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?\" \"As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?\" \"As tabelas e figuras possuem legendas?\"</li> </ul> <p>Verificar se as tabelas possuem legendas e, se n\u00e3o possu\u00edrem, adicionar as legendas correspondentes. Certificar-se de que as tabelas est\u00e3o sendo referenciadas corretamente no texto, proporcionando uma conex\u00e3o clara entre o conte\u00fado e as representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas.</p> <ul> <li>\"As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?\"</li> </ul> <p>\u00c9 necess\u00e1rio referenciar o planejamento do relato, onde as perguntas foram selecionadas. Verificar se as refer\u00eancias est\u00e3o corretas e se todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato possuem legenda e explica\u00e7\u00e3o adequadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#artefato-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A Tabela 3 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p> <p>Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 2 O artefato apresenta as tarefas que ser\u00e3o analisadas no documento? \u2714\ufe0f 3 O artefato apresente a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes de ser realizado? \u2714\ufe0f 4 O artefato apresenta sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios? \u2714\ufe0f 5 O artefato apresenta a quantidade de usu\u00e1rios escolhidos? \u2714\ufe0f 6 O artefato apresenta os prazos para ser posto em pr\u00e1tica? \u2714\ufe0f <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u274c] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u274c] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u274c] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>De acordo com a \"Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado\", todos os pontos abordados est\u00e3o sendo seguidos corretamente no artefato. No entanto, nos crit\u00e9rios gerais, foi identificado um \u00fanico erro, que \u00e9 a falta de refer\u00eancia a uma tabela no texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Recomenda-se adicionar a refer\u00eancia adequada no texto para a tabela n\u00e3o referenciada, garantindo assim a integridade e coer\u00eancia do documento. No geral, o artefato est\u00e1 em conformidade com as diretrizes estabelecidas, demonstrando um bom cumprimento dos crit\u00e9rios de conte\u00fado definidos na tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#artefato-planejamento-do-relato-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Artefato Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A Tabela 4 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato - Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p> <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o executadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? \u274c 2 O artefato apresenta sobre o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado durante a avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 3 O artefato apresenta sobre as pessoas que ser\u00e3o envolvidas para a avalia\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 4 O artefato apresenta a data e local onde ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? \u274c 5 O artefato apresenta sugest\u00f5es para o projeto? \u2714\ufe0f 6 O artefato apresenta os problemas encontrados? \u2714\ufe0f <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#criterios-gerais_3","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u274c] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u274c] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u26a0\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u274c] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#conclusao_3","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato apresenta algumas inconsist\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos demais documentos normais, sendo necess\u00e1ria uma revis\u00e3o para harmoniz\u00e1-lo. Seguindo a tabela de verifica\u00e7\u00e3o, foram identificados alguns campos importantes ausentes, tais como o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, data e hora da avalia\u00e7\u00e3o, e um campo para registrar as perguntas realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante revisar o documento para garantir que essas informa\u00e7\u00f5es sejam inclu\u00eddas adequadamente.</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio verificar se o documento realmente n\u00e3o precisa de links para outros artefatos. Recomenda-se revisar o conte\u00fado e as informa\u00e7\u00f5es relacionadas para garantir uma integra\u00e7\u00e3o adequada entre os artefatos, caso seja necess\u00e1rio.</p> <p>Por \u00faltimo, \u00e9 importante completar o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do artefato, assegurando que todas as modifica\u00e7\u00f5es, revis\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es sejam registradas de forma clara e organizada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#sugestoes-e-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<ul> <li>\"O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o executadas durante a avalia\u00e7\u00e3o?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o possui, adicionar as perguntas.</p> <ul> <li>\"O artefato apresenta a data e local onde ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o possui, adicionar os datos referentes a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>\"O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o possui, verificar se o documento realmente n\u00e3o precisa de links para outros artefatos. Recomenda-se revisar o conte\u00fado e as informa\u00e7\u00f5es relacionadas para garantir uma integra\u00e7\u00e3o adequada entre os artefatos, caso seja necess\u00e1rio.</p> <ul> <li>\"O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o possui, adicionar objetivo.</p> <ul> <li>\"As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o, hist\u00f3rico de vers\u00e3o n\u00e3o possui revisores.</p> <ul> <li>\"As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?\"</li> </ul> <p>N\u00e3o possui, nem referencia e nem perguntas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 30/06/2023 finalizando a verifica\u00e7\u00e3o pc5 Miguel Moreira Marcus Vinicius"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 7 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>A seguir, apresentamos os artefatos verificados neste documento:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#artefato-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Artefato Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Que analisa os prototiopos de papel.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O prot\u00f3tipo de papel possui configura\u00e7\u00f5es? Tem pessoas envolvidas ? Possui ambiente ? Quais s\u00e3o as tarefas que eles est\u00e3o tentando representar no prot\u00f3tipo ? \u26a0\ufe0f Incompleto No desenvolvimento do prot\u00f3tipo de papel faltou colocar pessoas envolvidas na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Storyboards, Paper Prototypes and Mockups - Scott Klemmer / Univ. Calif\u00f3rnia em Berkeley (Coursera) 2 o prot\u00f3tipo de papel possui uma sequ\u00eancia? Quais os passos realizados para a realizar a tarefa ? Possui um motivo para que o usuario utilize a aplica\u00e7\u00e3o ? A tarefa que esta sendo ilustrada \u00e9 facilmente claramente demonstrada ? \u2714\ufe0fFEITO Storyboards, Paper Prototypes and Mockups - Scott Klemmer / Univ. Calif\u00f3rnia em Berkeley (Coursera) 3 O prot\u00f3tipo chega a uma satisfa\u00e7\u00e3o com o que foi proposto? H\u00e1 uma conclus\u00e3o do que motivou algu\u00e9m a usar a aplica\u00e7\u00e3o? O que permite a algu\u00e9m realizar as tarefas da sua aplica\u00e7\u00e3o? Qual necessidade o seu sistema supre ? \u2714\ufe0fFEITO Storyboards, Paper Prototypes and Mockups - Scott Klemmer / Univ. Calif\u00f3rnia em Berkeley (Coursera) <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o com ressalvas as observa\u00e7\u00f5es destacadas na tabela 1.</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>De acordo com o checklist proposto, o artefato do relato do prot\u00f3tipo de papel seguiu todos os requisitos na sua implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#artefato-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 2:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Requisitos de avalia\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0fFEITO 2 Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0fFEITO 3 Crit\u00e9rios de an\u00e1lise dos resultados \u2714\ufe0fFEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#criterios-gerais_1","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato esta de acordo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#sugestoes-e-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#artefato-planejamento-do-relato-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Artefato Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 3:</p> <p> <p>Tabela 3: Checklist Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Requisitos de avalia\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0fFEITO 2 Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0fFEITO 3 Crit\u00e9rios de an\u00e1lise dos resultados \u2714\ufe0fFEITO <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#criterios-gerais_2","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[\u2714\ufe0f] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[\u2714\ufe0f] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[\u2714\ufe0f] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[\u2714\ufe0f] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato de planejamento do relato do prot\u00f3tipo de alta fidelidade segue bem as estruturas e o resquisitos em quest\u00e3o para serem avaliados</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#sugestoes-e-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar - <code>0.1</code> 02/07/2023 Realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Gabriel de Souza Arthur trindade"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 8 ISSNet","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos \u00e9 usada para validar o conte\u00fado criado em um projeto. O processo de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feito de forma profunda e detalhada, visando observar e avaliar desde o conte\u00fado at\u00e9 a estrutura do artefato, com o objetivo final de verificar a qualidade e a conformidade com os padr\u00f5es e conte\u00fados estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de software pode ser feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que revisa os artefatos sem executar o c\u00f3digo, ou pela an\u00e1lise din\u00e2mica, que executa o c\u00f3digo e realiza testes. No contexto espec\u00edfico dos artefatos a serem verificados, optaremos pela abordagem de verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, pois ela nos permitir\u00e1 examinar a documenta\u00e7\u00e3o e outros elementos relacionados, e para a verifica\u00e7\u00e3o, utilizaremos o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o proposto por Fagan. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>[\u2714\ufe0f] FEITO</li> <li>[\u26a0\ufe0f] INCOMPLETO</li> <li>[\u274c] N\u00c3O-FEITO </li> </ul> <p>O artefato verificado neste documento \u00e9 o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#checklists","title":"Checklists","text":""},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#artefato-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Artefato Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Deve ser explicado e demonstrado o que deve estar contido neste artefato, quais os objetivos do artefato, o que ele pretende mostrar, os resultados e etc. Uma tabela foi desenvolvida com intuito de conter os pontos principais que devem ser analisados no artefato, com sua descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia. Como mostrado na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> <p></p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia &lt;1...&gt; Desc Artefato Feito/N\u00e3o-Feito/Incompleto Pontos Identificados <p> <p>Fonte: autor, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#criterios-gerais","title":"Crit\u00e9rios gerais","text":"<p>CheckList desenvolvida para validar os crit\u00e9rios gerais elaborados de acordo com o conte\u00fado j\u00e1 mostrado, contendo os principais t\u00f3picos a serem abordados no artefato em quest\u00e3o:</p> <ol> <li>uniformiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato segue o padr\u00e3o definido no projeto?</li> <li>[ ] O documento possui os links necess\u00e1rios para outros artefatos?</li> <li>[ ] O artefato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas atualizadas?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as margens e tamanho dos t\u00edtulos?</li> <li>[ ] O documento est\u00e1 respeitando as normas da l\u00edngua portuguesa? </li> </ul> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>[ ] O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00f5es bem claras sobre os pontos que ser\u00e3o abordados? </li> <li>[ ] O documento segue uma l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o?</li> <li>[ ] O artefato possui conclus\u00f5es l\u00f3gicas e coesas? </li> <li>[ ] O artefato est\u00e1 com os objetivos bem descritos explicando os principais pontos que ser\u00e3o abordados?</li> <li>[ ] As datas e os autores no hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e3o atualizadas?</li> <li>[ ] Os t\u00edtulos e subt\u00edtulos est\u00e3o bem definidos e formatados?</li> </ul> </li> <li>Tabelas e Figuras:<ul> <li>[ ] As tabelas e figuras possuem legendas?</li> <li>[ ] As tabelas e figuras est\u00e3o sendo referenciadas no texto?</li> <li>[ ] As tabelas est\u00e3o sendo chamadas no texto?</li> <li>[ ] As figuras est\u00e3o sendo explicadas?     </li> </ul> </li> <li>Refer\u00eancia:<ul> <li>[ ] As perguntas utilizadas no checklist est\u00e3o referenciadas corretamente?</li> <li>[ ] Todas as tabelas citadas e demonstradas no artefato est\u00e3o com legenda e explica\u00e7\u00e3o?</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 apresentado um resumo breve da qual conter\u00e1 os itens apresentados e conclu\u00eddos no artefato, mostrando assim, se o artefato/documento respeita a estrutura padr\u00e3o estabelecida, estabelecendo uma qualidade padr\u00e3o para todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Explicar quais s\u00e3o os pontos que necessitam de melhorias e promover poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021.</p> <p>UNIVESP. \"Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/1Y-1zz6rZxo. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p> <p>UNIVESP. \"T\u00e9cnica de revis\u00e3o (Verifica\u00e7\u00e3o) - Ger\u00eancia e Qualidade de Software.\" 21 Jun. 2018. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/nA1BVDd9GUE. Acesso em: 4 de Junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-8/pc8/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>0.0</code> 24/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do arquivo J\u00falio C\u00e9sar -"}]}